<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text author="" date="2020-03-31" decade="2020" description="Rechtsverzögerung" file="GL_OG_001_OG-2020-00019_2020-03-31.html" id="GL_OG_001_OG-2020-00019_2020-03-31" language="de" page="" source="https://entscheidsuche.ch" subtopics="" title="Glarus Obergericht 31.03.2020 OG.2020.00019 (OGS.2020.84)" topics="Glarus Obergericht " type="GL_OG_001" url="http://findinfo.gl.ch/cgi-bin/nph-omniscgi.exe?OmnisPlatform=WINDOWS&amp;WebServerUrl=findinfo.gl.ch&amp;WebServerScript=/cgi-bin/nph-omniscgi.exe&amp;OmnisLibrary=JURISWEB&amp;OmnisClass=rtFindinfoWebHtmlService&amp;OmnisServer=JURISWEB,7000&amp;Parametername=WEB&amp;Schema=GLWEB&amp;Source=&amp;Aufruf=getMarkupDocument&amp;cSprache=DE&amp;nF30_KEY=1345&amp;W10_KEY=112714&amp;nTrefferzeile=16&amp;Template=simple/search_result_document.html" year="2020"><body><p type="plain_text">Kanton Glarus</p><p type="plain_text">Obergericht</p><p type="plain_text">Beschluss  vom 31. März 2020 Verfahren  OG.2020.00019 A.______ Beschwerdeführer gegen Staats- und Jugendanwaltschaft des  Kantons Glarus Beschwerdegegnerin betreffend Rechtsverzögerung Das  Gericht zieht in Betracht:</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="paragraph_mark">1.1</p><p type="plain_text">Mit Eingabe vom 17.  März 2020 (act. 1) erhob A.______ (nachfolgend «Beschwerdeführer») gegen  die Staatsanwaltschaft des Kantons Glarus (nachfolgend «Staatsanwaltschaft»)  eine Rechtsverzögerungsbe­schwerde. Zur Begründung der Beschwerde verweist  der Beschwerdeführer ferner auf eine Einga­be vom 13./16. März 2020 an  die Staatsanwaltschaft (act. 2/1).</p><p type="paragraph_mark">1.2</p><p type="plain_text">Aufgrund  offensichtlicher Unbegründetheit der Beschwerde wurde davon abge­sehen, bei  der Staatsanwaltschaft eine Stellungnahme einzuholen (Art. 390  Abs. 2 StPO).</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Mit Beschwerde an das Obergericht  kann gegenüber der Staatsanwaltschaft eine Rechtsverzögerung gerügt werden  (Art. 393 Abs. 1 lit. a und Abs. 2 lit. a), wo­bei die entsprechende  Beschwerde an keine Frist gebunden ist (Art. 396 Abs. 2 StPO).</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="paragraph_mark">3.1</p><p type="plain_text">Jede Person hat in  Verfahren vor Gerichts- und Verwaltungsinstanzen Anspruch auf gleiche und  gerechte Behandlung sowie auf Beurteilung innert angemessener Frist (Art. 29  Abs. 1 BV). Die Strafbehörden nehmen die Strafverfahren unverzüglich an die  Hand und bringen sie ohne unbegründete Verzögerung zum Abschluss (Art. 5  Abs. 1 StPO). Im Rahmen der dargelegten gesetzlichen Regelung steht  allerdings der Staatsanwaltschaft bei der zeitlichen Priorisierung und  Verfahrensbe­schleuni­gung ein erheblicher Ermessensspielraum zu (BGer 1B_19/2015 Urteil vom 18. März 2015, E. 4.2).</p><p type="paragraph_mark">3.2</p><p type="plain_text">Am 22. Februar  2020 reichte der Beschwerdeführer bei der Staatsanwaltschaft des Kantons  Glarus eine schriftliche Strafanzeige gegen D.______ ein wegen wiederholter  Tät­lichkeiten, wiederholten Diebstahls, Verleumdung, wiederholten  Hausfriedensbruchs etc. Aus den Ausführungen in der Strafanzeige ist zu  schlies­sen, dass D.______ in Luchsingen (Glarus Süd) im Wohnobjekt, in  welchem der Beschwerdeführer zu Miete ist, offenbar das Amt eines Hauswartes  versieht (siehe im Verfahren OG.2019.00020, act. 3/1; ferner vorliegend  act. 2/1). Am 24. Februar 2020 erteilte die  fallzuständige Staatsanwältin der Kantonspolizei Glarus den  Ermittlungsauftrag (siehe im Verfahren OG.2019.00020, act. 3/1). Wie der Beschwerdeführer in  seiner Eingabe vom 13./16. März 2020 selber aus­führt, ist innerhalb des  Polizeikorps bereits ein Polizeibeamter mit der Angelegenheit befasst (act. 2/1,  S. 2 letzter Abschnitt).</p><p type="paragraph_mark">3.3</p><p type="plain_text">Bei der eben  aufgezeigten Sachlage ist eine Verfahrensverzögerung von vorn­herein nicht  erkennbar und stösst daher der entsprechende Beschwerdevorwurf gänzlich ins  Leere. Kommt vorliegend hinzu, dass  ohnehin keine besondere Dringlichkeit besteht, lie­gen doch die angezeigten  Vorfälle, soweit aus der Strafanzeige ersichtlich, alle be­reits mehrere  Wochen bzw. Monate zurück (siehe im Verfahren OG.2019.00020, act. 3/1).  Die vom Beschwerdeführer selber gesehene Dringlichkeit gründet denn auch in  erster Linie darin, dass er offenbar parallel ein mietrechtliches Verfahren  angehoben und dort offenbar strafrechtliche «Ergebnisse» einbringen möchte  (act. 1, S. 2 und act. 2/1, S. 2 letzter Abschnitt). Auf  derlei Intentionen ist in einer Strafunter­suchung von vornherein keine  Rücksicht zu nehmen.</p><p type="paragraph_mark">4.</p><p type="plain_text">Damit ist die Beschwerde  abzuweisen. Bei diesem Ausgang sind die  Kosten des obergerichtlichen Verfah­rens dem Beschwerdeführer aufzuerlegen  (Art. 428 Abs. 1 StPO). Die konkrete Bemessung der Gerichtsgebühr  richtet sich nach Art. 8 Abs. 2 lit. b der Zivil- und  Strafprozess­kostenverordnung (GS III A/5) und ist vorliegend auf CHF 400.—  festzulegen. Der  vorliegende Beschluss des Obergerichts schliesst die hängige Strafuntersu­chung  nicht ab; es handelt sich daher um einen Zwischen­entscheid im Sinne von Art.  93 BGG (siehe dazu BGer 1B_396/2015, 1B_28/2016 Urteil  vom 24. Februar 2016, E. 1.3). ____________________ Das  Gericht beschliesst:</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Die Beschwerde wird abgewiesen.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Die Gerichtsgebühr für das Beschwerdeverfahren wird auf CHF 400.— festge­setzt; die Gebühr wird dem Beschwerdeführer auferlegt und von ihm bezogen.</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Schriftliche Mitteilung an: [.]</p></body></text>