<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text author="" date="2020-10-29" decade="2020" description="Sozialversicherung - IV" file="GL_VG_001_VG-2020-00081_2020-10-29.html" id="GL_VG_001_VG-2020-00081_2020-10-29" language="de" page="" source="https://entscheidsuche.ch" subtopics="" title="Glarus Verwaltungsgericht 29.10.2020 VG.2020.00081 (VG.2020.991)" topics="Glarus Verwaltungsgericht " type="GL_VG_001" url="http://findinfo.gl.ch/cgi-bin/nph-omniscgi.exe?OmnisPlatform=WINDOWS&amp;WebServerUrl=findinfo.gl.ch&amp;WebServerScript=/cgi-bin/nph-omniscgi.exe&amp;OmnisLibrary=JURISWEB&amp;OmnisClass=rtFindinfoWebHtmlService&amp;OmnisServer=JURISWEB,7000&amp;Parametername=WEB&amp;Schema=GLWEB&amp;Source=&amp;Aufruf=getMarkupDocument&amp;cSprache=DE&amp;nF30_KEY=1343&amp;W10_KEY=112714&amp;nTrefferzeile=48&amp;Template=simple/search_result_document.html" year="2020"><body><p type="plain_text">VERWALTUNGSGERICHT DES KANTONS GLARUS</p><p type="plain_text">Urteil vom 29. Oktober 2020</p><p type="plain_text">II. Kammer in Sachen VG.2020.00081 A.______ Beschwerdeführerin vertreten durch B.______ und C.______ diese vertreten durch Rechtsanwalt D.______ gegen IV-Stelle Glarus Beschwerdegegnerin betreffend IV-Leistungen Die Kammer zieht in Erwägung: I.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Die im Jahr [.] geborene  A.______ bezieht Leistungen der Invalidenversicherung, wobei die IV-Stelle  Glarus das Geburtsgebrechen Nr. 390 (angeborene cerebrale Lähmungen) gemäss  Anhang zur Verordnung über Geburtsgebrechen vom 9. Dezember 1985 (GgV)  anerkannte. Am 17. Februar 2020 ersuchte A.______ um Kostengutsprache für  eine molekulare Karyotypisierung (genetische Untersuchung). Mit Vorbescheid  vom 17. April 2020 stellte die IV-Stelle die Abweisung des Leistungsbegehrens  in Aussicht. Dagegen erhob A.______ am 11. Mai 2020 Einwand. Die  IV-Stelle hielt in ihrer Verfügung vom 3. Juli 2020 an der Abweisung des  Leistungsbegehrens fest.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">A.______ gelangte in der  Folge mit Beschwerde vom 27. August 2020 ans Verwaltungsgericht und  beantragte die Aufhebung der Verfügung vom 3. Juli 2020. Es sei  festzustellen, dass die IV-Stelle verpflichtet sei, die Kosten der  beantragten genetischen Diagnostik/Abklärung zu vergüten. Eventualiter sei  die Verfügung aufzuheben und die Sache an die IV-Stelle zurückzuweisen; alles  unter Kosten- und Entschädigungsfolgen zu Lasten der IV-Stelle. Die IV-Stelle schloss am  24. September 2020 auf Abweisung der Beschwerde. II.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="paragraph_mark">1.1</p><p type="plain_text">Das Verwaltungsgericht ist gemäss Art. 69 Abs. 1  lit. a des Bundesgesetzes über die Invalidenversicherung vom 19. Juni 1959  (IVG) zur Behandlung der vorliegenden Beschwerde zuständig. Da auch die  weiteren Prozessvoraussetzungen erfüllt sind, ist auf die Beschwerde  grundsätzlich einzutreten.</p><p type="paragraph_mark">1.2</p><p type="plain_text">Nicht einzutreten ist hingegen auf das Begehren der  Beschwerdeführerin, wonach festzustellen sei, die Beschwerdegegnerin sei  verpflichtet, die Kosten der beantragten genetischen Diagnostik/Abklärung zu  vergüten. Das Verwaltungsgericht kann die Beschwerdegegnerin nämlich direkt  dazu verpflichten, die Kosten zu vergüten. Wenn die Beschwerde führende  Partei wie vorliegend ein Gestaltungsurteil erwirken kann, besteht kein  Feststellungsinteresse; in diesem Sinne ist der Feststellungsanspruch  subsidiär (VGer-Urteil VG.2019.00121 vom 23. April 2020 E. II/1.2,  VG.2019.00029 vom 13. Juni 2019 E. II/1.4, VG.2019.00033 vom  23. Mai 2019 E. II/1.2).</p><p type="paragraph_mark">1.3</p><p type="paragraph_mark">1.3.1</p><p type="plain_text">Das Verfahren vor dem Verwaltungsgericht ist  grundsätzlich schriftlich. Das Verwaltungsgericht kann auf Antrag der  Parteien oder von Amtes wegen eine mündliche Verhandlung anordnen (Art. 96  Abs. 3 des Gesetzes über die Verwaltungsrechtspflege vom 4. Mai 1986 [VRG]).  Nach Art. 6 Ziff. 1 Satz 1 der Konvention zum Schutze der Menschenrechte und  Grundfreiheiten vom 4. November 1950 (EMRK) hat jedoch jede Person ein Recht  darauf, dass über Streitigkeiten in Bezug auf ihre zivilrechtlichen Ansprüche  und Verpflichtungen oder über eine gegen sie erhobene strafrechtliche Anklage  von einem unabhängigen und unparteiischen, auf Gesetz beruhenden Gericht in  einem fairen Verfahren, öffentlich und innerhalb angemessener Frist  verhandelt wird. Art. 6 Ziff. 1 EMRK ist auf sozialversicherungsrechtliche  Streitigkeiten anwendbar (BGE 122 V 47 E. 2a). Damit hat die  Beschwerdeführerin grundsätzlich Anspruch auf eine öffentliche Verhandlung. Der Grundsatz der  Öffentlichkeit bezieht sich sowohl auf die Parteiöffentlichkeit als auch auf  die Publikums- und Presseöffentlichkeit. Der Öffentlichkeitsgrundsatz  beinhaltet hingegen keinen Anspruch darauf, dass bestimmte Beweismittel  öffentlich und in Anwesenheit der Parteien abgenommen werden. Die Durchführung einer öffentlichen Verhandlung setzt daher im  Sozialversicherungsprozess einen Parteiantrag voraus, aus dem klar und  unmissverständlich hervorgehen muss, dass eine konventionskonforme  Verhandlung mit Publikums- und Presseanwesenheit durchgeführt werden soll.</p><p type="paragraph_mark">1.3.2</p><p type="plain_text">Die  Beschwerdeführerin beantragt nicht eine konventionskonforme Verhandlung mit  Publikums- und Presseanwesenheit, sondern eine mündliche Verhandlung  bzw. einen Augenschein bei ihr zuhause. Dabei handelt es sich um die  Abnahme eines Beweises, auf welche sie keinen Anspruch hat. Vorliegend steht  die medizinische Frage im Vordergrund, ob die beantragte genetische Abklärung  zu einer Anpassung der Therapie führen kann (vgl. dazu nachfolgend E. II/5).  Es ist nicht ersichtlich, inwiefern die beantragte Beweismassnahme hierzu wesentliche  Erkenntnisse bringen könnte, weshalb darauf zu verzichten ist.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="paragraph_mark">2.1</p><p type="plain_text">Die Beschwerdeführerin macht geltend, ihre Eltern  hätten festgestellt, dass sich ihr Verhalten verändert habe. Dies trage nicht  nur zu einem Anstieg des Hilfebedarfs bei, sondern werfe auch die Frage auf,  ob und inwieweit eine Anpassung der medikamentösen Therapie oder eine  Nahrungsumstellung angezeigt sei. Der behandelnde Arzt habe sie an das  Institut für Medizinische Genetik der Universität Zürich verwiesen, welches  anrege, eine genetische Diagnostik durchzuführen. Diese sei Voraussetzung  dafür, die sich stellenden Fragen abschliessend zu beantworten. Die  Beschwerdegegnerin wäre als Folge des Untersuchungsgrundsatzes verpflichtet  gewesen, den rechtserheblichen Sachverhalt von Amtes wegen abzuklären. Diese  habe zwar Kenntnis vom Bericht des Instituts für Medizinische Genetik  genommen, bestreite aber die Notwendigkeit der beantragten Untersuchung ohne  begründete medizinische Stellungnahme. Die geplante genetische Diagnostik beabsichtige  jedoch ein bessere bzw. korrektere Diagnosestellung, welche dazu  beitragen solle, ihre Behandlung ihren aktuellen Störungen anzupassen. Es  wäre daher das Mindeste gewesen, von einem anderen Institut für medizinische  Genetik eine Stellungnahme einzuholen.</p><p type="paragraph_mark">2.2</p><p type="plain_text">Die Beschwerdegegnerin führt aus, die Überprüfungen  durch den Regionalen Ärztlichen Dienst (RAD) habe zu einem eindeutigen und  zweifelsfreien Schluss bezüglich der Leistungspflicht geführt. Dabei seien  die medizinischen Stellungnahmen eingehend, objektiv und gut begründet. Durch  eine zusätzliche genetische Abklärung würden sich keine Konsequenzen für die  Therapie der Beschwerdeführerin ergeben. Die Behandlungen für die offenbar  neuen Symptome erfolgten rein symptomatisch, weshalb eine genetische  Abklärung nicht erforderlich sei.</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="paragraph_mark">3.1</p><p type="plain_text">Nach Art. 13 Abs. 1 IVG haben Versicherte bis zum  vollendeten 20. Altersjahr Anspruch auf die zur Behandlung von  Geburtsgebrechen notwendigen medizinischen Massnahmen. Als solche gelten  gemäss Art. 2 Abs. 3 GgV sämtliche Vorkehren, die nach bewährter Erkenntnis  der medizinischen Wissenschaft angezeigt sind und den therapeutischen Erfolg  in einfacher und zweckmässiger Weise anstreben.</p><p type="paragraph_mark">3.2</p><p type="plain_text">Gemäss Rz. 1020 1/15 des Kreisschreibens des  Bundesamts für Sozialversicherung über die medizinischen  Eingliederungsmassnahmen der Invalidenversicherung (KSME) kann die  Invalidenversicherung auf fachärztliche Indikation im Einzelfall die Kosten  für genetische Abklärungen übernehmen, wenn Beschwerden des Kindes sowie klinische  und laborchemische Untersuchungen auf ein Geburtsgebrechen hinweisen, eine  eindeutige Diagnose jedoch nur mit genetischen Testverfahren gesichert werden  kann. Die Invalidenversicherung kann nach Rz. 1020 7/16 KSME die Kosten für  genetische Abklärungen auf fachärztliche Indikation im Einzelfall auch dann  übernehmen, wenn das Geburtsgebrechen bereits bekannt ist, sofern die  Bestätigung der eindeutigen bzw. präziseren Diagnose eine notwendige  Voraussetzung für die Behandlung des Kindes darstellt. Hingegen sind die  genetischen Untersuchungen bei bereits bekanntem Geburtsgebrechen nicht von  der Invalidenversicherung zu übernehmen, wenn die eindeutig diagnostizierte  Gesundheitsstörung nicht behandelbar und somit nur von akademischem Interesse  für den behandelnden Arzt ist.</p><p type="paragraph_mark">4.</p><p type="paragraph_mark">4.1</p><p type="plain_text">Das Institut für Medizinische Genetik führte am 4.  Februar 2020 aus, bei der Beschwerdeführerin liege eine schwere  psychomotorische Entwicklungsstörung vor, die mit einer Spracherwerbsstörung,  einer Mikrozephalie, einer schweren Schlafstörung und morphologischen  Besonderheiten einhergehe. Differentialdiagnostisch werde in erster Linie ein  Pitt-Hopkins-Syndrom in Betracht gezogen. Dabei zeigten die Betroffenen  charakteristischerweise eine geistige Behinderung, typische Gesichtszüge sowie  eine intermittierende Hyperventilation und Apnoe. Als Komplikationen könnten  epileptische Anfälle bei cerebralen MRI-Auffälligkeiten, schwere chronische  Verstopfung, gastroösophagealer Reflux und Sehstörungen auftreten. Zur  Ursachenklärung sei in erster Linie geplant, eine molekulare Karyotypisierung  mittels Mikroarray durchzuführen. Falls diese unauffällig sei, werde in einem  zweiten Schritt eine Hochdurchsatz-Sequenzierung empfohlen. Bei manchen  auffälligen Befunden seien zusätzliche Analysen erforderlich.</p><p type="paragraph_mark">4.2</p><p type="plain_text">RAD-Arzt pract. med. E.______, Facharzt für  Arbeitsmedizin, nahm dazu am 23. März 2020 erstmals Stellung. Er wies  darauf hin, dass bei der Beschwerdeführerin ein Geburtsgebrechen anerkannt  sei. Dem Bericht des Instituts für Medizinische Genetik lasse sich entnehmen,  dass die behandelnden Ärzte ein Pitt-Hopkins-Syndrom in Betracht ziehen  würden. Durch eine zusätzliche genetische Abklärung würden sich jedoch keine  Konsequenzen für die Therapie der Beschwerdeführerin ergeben. Die  Behandlungen erfolgten rein symptomatisch. Somit sei eine genetische  Abklärung nicht notwendige Voraussetzung für die Behandlung  bzw. Therapie. Daran hielt er am 11. Juni 2020 fest. Es erfolge  derzeit eine symptomatische Behandlung beispielsweise mit Physiotherapie/Ergotherapie.  Auch bei Nachweis des differentialdiagnostisch in Erwägung gezogenen  Pitt-Hopkins-Syndroms würde sich keine Veränderung der Therapiemassnahmen  ergeben. Für dieses gebe es keine krankheitsspezifische Therapie. Eine  symptomatische Therapie könne auch ohne weitere Bestätigung oder Präzisierung  der Diagnose erfolgen. Hieraus würden sich aus medizinischer Sicht keine  Therapienachteile für die Beschwerdeführerin ergeben. Der Therapieplan sollte  anhand der vorhandenen Symptome und den sich daraus ergebenden notwendigen  Therapien erstellt werden. Die Diagnostik ändere nichts am Therapieplan.</p><p type="paragraph_mark">5.</p><p type="paragraph_mark">5.1</p><p type="plain_text">Die Invalidenversicherung hat die Kosten für die  beantragte genetische Diagnostik dann zu tragen, wenn Hinweise für die  Unrichtigkeit oder Unvollständigkeit der aktuellen Diagnose bestehen, durch  die genetische Diagnostik ein umfassenderes Krankheitsbild erwartet werden  kann und gestützt auf die neu gewonnenen Erkenntnisse eine Anpassung oder  Änderung der bisher angewendeten Therapie in Betracht fallen kann (BGer-Urteil  I 322/05 vom 5. Dezember 2005 E. 5.1.2). Dies entspricht dem  Grundprinzip, wonach medizinische Massnahmen einfach, wirtschaftlich und  zweckmässig sein müssen (vgl. Art. 13 Abs. 1 IVG i.V.m. Art. 2 Abs. 3  GgV). Dass die Beschwerdegegnerin in der angefochtenen Verfügung, gestützt  auf das KSME für eine Kostenübernahme einen möglichen Einfluss der  genetischen Abklärung auf die Therapie voraussetzte, ist daher nicht zu  beanstanden.</p><p type="paragraph_mark">5.2</p><p type="plain_text">Aus dem Schreiben des Instituts für Medizinische  Genetik geht nicht hervor, inwiefern die Ergebnisse aus der genetischen  Abklärung die Therapie beeinflussen könnten. Pract. med. E.______  schliesst dies sogar aus, da auch bei Vorliegen eines Pitt-Hopkins-Syndroms  eine rein symptomatische Therapie durchzuführen sei. Allerdings ist seine  Auffassung unsubstantiiert, belegt er sie doch weder durch medizinische  Literatur noch begründet er sie vertieft.</p><p type="paragraph_mark">5.3</p><p type="plain_text">Aufgrund der vorliegenden medizinischen Akten kann  daher nicht entschieden werden, ob die Beschwerdegegnerin verpflichtet ist,  die Kosten für die genetische Abklärung zu übernehmen. Dabei kann aber nicht  von Beweislosigkeit ausgegangen werden, deren Folgen die Beschwerdeführerin  zu tragen hätte. So bot diese in ihrem Einwand an, eine ergänzende  medizinische Stellungnahme einzureichen. Überdies wäre es vom RAD-Arzt oder  der Beschwerdegegnerin zumindest zu erwarten gewesen, beim Institut für  Medizinische Genetik nachzufragen, welche Erkenntnisse aufgrund der  beantragten Untersuchung zu erwarten seien und ob diese Einfluss auf die  Therapie haben könnten. Frühestens nach Eingang des Berichts wäre eine  Diskussion und daran anschliessend eine Entscheidfindung möglich gewesen.  Indem die Beschwerdegegnerin ohne weitere Abklärungen auf den Bericht ihres  RAD-Arztes abstellte, verletzte sie die ihr obliegende Pflicht zur  Sachverhaltsabklärung (Art. 43 Abs. 1 des Bundesgesetzes über den Allgemeinen  Teil des Sozialversicherungsrechts vom 6. Oktober 2000 [ATSG]). Sie hat  folglich den Sachverhalt weiter abzuklären, indem sie wie dargelegt einen  Bericht des Instituts für Medizinische Genetik einholt. Sollte dies für eine  fundierte Entscheidfindung nicht ausreichen, wird sie weitere Abklärungen  tätigen. Demgemäss ist die  Beschwerde teilweise gutzuheissen, soweit darauf einzutreten ist. Die  Verfügung vom 3. Juli 2020 ist aufzuheben und die Sache ist im Sinne der  Erwägungen an die Beschwerdegegnerin zurückzuweisen. III.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Nach Art. 134  Abs. 1 lit. c VRG i.V.m. Art. 69 Abs. 1bis IVG  hat die Partei, welche im Beschwerdeverfahren unterliegt, die amtlichen  Kosten zu tragen. Als Obsiegen gilt hinsichtlich der Kosten- und  Entschädigungsfolgen auch die Rückweisung der Sache an den  Versicherungsträger mit offenem Ausgang (Ueli Kieser, ATSG-Kommentar, 4. A.,  Zürich/Basel/Genf 2015, Art. 61 N. 224), weshalb die Gerichtskosten  von pauschal Fr. 600.- der Beschwerdegegnerin aufzuerlegen sind. Der  Beschwerdeführerin ist der von ihr in geleistete Kostenvorschuss in der Höhe  von Fr. 600.- zurückzuerstatten. Die Beschwerdegegnerin ist überdies zu  verpflichten, der Beschwerdeführerin eine Parteientschädigung von  Fr. 1'300.- (inkl. Mehrwertsteuer) zu bezahlen (Art. 1 Abs. 1  IVG i.V.m. Art. 61 lit. g ATSG).</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Gegen diesen Entscheid  steht die Beschwerde in öffentlich-rechtlichen Angelegenheiten ans Bundesgericht  nur nach Massgabe von Art. 93 Abs. 1 des Bundesgerichtsgesetzes vom 17. Juni  2005 (BGG) offen. Demgemäss erkennt die Kammer:</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Die Beschwerde wird teilweise gutheissen, soweit darauf eingetreten wird. Die Verfügung der Beschwerdegegnerin vom 3. Juli 2020 wird aufgehoben und die Sache wird im Sinne der Erwägungen an diese zurückgewiesen.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Die Gerichtskosten von Fr. 600.- werden der Beschwerdegegnerin auferlegt. Der von der Beschwerdeführerin geleistete Kostenvorschuss in der Höhe von Fr. 600.- wird ihr zurückerstattet.</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Die Beschwerdegegnerin wird verpflichtet, der Beschwerdeführerin innert 30 Tagen nach Rechtskraft dieses Entscheids eine Parteientschädigung von Fr. 1'300.- (inkl. Mehrwertsteuer) zu bezahlen.</p><p type="paragraph_mark">4.</p><p type="plain_text">Schriftliche Eröffnung und Mitteilung an: [.]</p></body></text>