<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text author="" date="2015-02-05" decade="2010" description="Öffentliches Baurecht/Raumplanung/Umweltschutz" file="GL_VG_001_VG-2014-00122_2015-02-05.html" id="GL_VG_001_VG-2014-00122_2015-02-05" language="de" page="" source="https://entscheidsuche.ch" subtopics="" title="Glarus Verwaltungsgericht 05.02.2015 VG.2014.00122 (VG.2015.184)" topics="Glarus Verwaltungsgericht " type="GL_VG_001" url="http://findinfo.gl.ch/cgi-bin/nph-omniscgi.exe?OmnisPlatform=WINDOWS&amp;WebServerUrl=findinfo.gl.ch&amp;WebServerScript=/cgi-bin/nph-omniscgi.exe&amp;OmnisLibrary=JURISWEB&amp;OmnisClass=rtFindinfoWebHtmlService&amp;OmnisServer=JURISWEB,7000&amp;Parametername=WEB&amp;Schema=GLWEB&amp;Source=&amp;Aufruf=getMarkupDocument&amp;cSprache=DE&amp;nF30_KEY=404&amp;W10_KEY=112040&amp;nTrefferzeile=45&amp;Template=simple/search_result_document.html" year="2015"><body><p type="plain_text">VERWALTUNGSGERICHT DES KANTONS GLARUS</p><p type="plain_text">Urteil vom 5. Februar 2015</p><p type="plain_text">I. Kammer in Sachen VG.2014.00122 A.______ Beschwerdeführer vertreten durch Rechtsanwalt B.______ gegen</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">C.______ Beschwerdegegner</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">D.______</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Departement Bau und Umwelt des Kantons Glarus und Gemeinde Glarus Beigeladene betreffend Baubewilligung Die Kammer zieht in Erwägung: I.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="paragraph_mark">1.1</p><p type="plain_text">A.______ ist Eigentümer der mit einem  Einfamilienhaus überstellten Liegenschaft Parz.-Nr. 01, Grundbuch [.],  welche im Geltungsbereich des durch den Gemeinderat Glarus am [.] genehmigten  Überbauungsplans [.] liegt. Am 29. Januar 2013 erteilte die  Baukommission der Gemeinde Glarus A.______ die Baubewilligung für den Neubau  einer Voliere für Greifvögel auf der Südostseite des Einfamilienhauses unter  verschiedenen Auflagen. Gleichzeitig wies sie die gegen das Bauvorhaben  erhobenen Einsprachen von C.______ und D.______ ab.</p><p type="paragraph_mark">1.2</p><p type="plain_text">Dagegen gelangten C.______ und D.______ mit  Beschwerde vom 21. Februar 2013 ans Departement für Bau und Umwelt (DBU)  und beantragten sinngemäss die Aufhebung der Verfügung vom 29. Januar  2013. Das DBU hiess die Beschwerde am 19. September 2014 gut und hob die  Baubewilligung auf. Auf Ersuchen der Gemeinde Glarus erläuterte das DBU  seinen Entscheid am 10. Oktober 2014 und eröffnete den Parteien die  Rechtsmittelfrist neu.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="paragraph_mark">2.1</p><p type="plain_text">In der Folge erhob A.______ am 10. November  2014 beim Verwaltungsgericht Beschwerde gegen den Entscheid des DBU vom  19. September 2014 und beantragte dessen Aufhebung sowie die Aufhebung  der Erläuterung vom 10. Oktober 2014. Ihm sei die Baubewilligung zu  erteilen. Die Kosten des Verfahrens vor dem DBU seien C.______ und D.______  aufzuerlegen und ihm sei für das Verfahren vor dem DBU eine  Parteientschädigung zuzusprechen; alles unter Kosten- und Entschädigungsfolgen  zu Lasten von C.______ und D.______.</p><p type="paragraph_mark">2.2</p><p type="plain_text">Die Gemeinde Glarus verzichtete am 2. Dezember  2014 auf eine Stellungnahme. C.______ und D.______ beantragten am  5. Dezember 2014 die Abweisung der Beschwerde; unter Kosten- und  Entschädigungsfolgen zu Lasten von A.______. Das DBU beantragte am  12. Dezember 2014 ebenfalls die Abweisung der Beschwerde; unter Kostenfolge. II.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Das Verwaltungsgericht ist  gemäss Art. 79 Abs. 1 des Raumentwicklungs- und Baugesetzes vom  2. Mai 2010 (RBG) i.V.m. Art. 105 Abs. 1 lit. b des  Gesetzes über die Verwaltungsrechtspflege vom 4. Mai 1986 (VRG) zur  Behandlung der vorliegenden Beschwerde zuständig. Da auch die übrigen  Prozessvoraussetzungen erfüllt sind, ist auf die Beschwerde einzutreten.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="paragraph_mark">2.1</p><p type="plain_text">Voraussetzung einer Baubewilligung ist gemäss der  bundesrechtlichen Minimalvorschrift von Art. 22 Abs. 2 des  Bundesgesetzes über die Raumplanung vom 22. Juni 1979 (RPG), dass die  Bauten und Anlagen dem Zweck der Nutzungszone entsprechen (lit. a) und  das Land erschlossen ist (lit. b). Das kantonale Recht sieht in Art. 76  Abs. 1 RBG vor, dass die Baubewilligung erteilt wird, wenn das Bauvorhaben  den öffentlich-rechtlichen Vorschriften entspricht. Gemäss Art. 21  Abs. 1 RBG regeln Sondernutzungspläne die Überbaubarkeit, die Erneuerung  oder Verdichtung von Teilgebieten der Gemeinde in Ergänzung oder Verfeinerung  der Grundordnung. Als Sondernutzungspläne gelten Baulinienpläne und Überbauungspläne  (Art. 21 Abs. 2 RBG). Der Überbauungsplan regelt gemäss  Art. 23 Abs. 1 RBG insbesondere die Erschliessung, die besondere  Bauweise sowie die Freiraumgestaltung eines Teilgebiets. Er besteht aus einem  Plan und den dazu gehörenden Sonderbauvorschriften (Art. 23 Abs. 2  RBG), welche unter anderem die Lage, Grösse und Abstände der Bauten und  Anlagen regeln können (Art. 23 Abs. 3 lit. b RBG;  vgl. auch Art. 49 Abs. 1 des Baureglements der Gemeinde Glarus  vom 1. Juli 2011 [BO]).</p><p type="paragraph_mark">2.2</p><p type="plain_text">Im Bau- und Raumplanungsrecht kommt der  Gemeindeautonomie eine herausragende Bedeutung zu. Gemeinden sind in einem  Sachbereich autonom, wenn das kantonale Recht diesen nicht abschliessend  ordnet, sondern ihn ganz oder teilweise der Gemeinde zur Regelung überlässt  und ihr dabei eine relativ erhebliche Entscheidungsfreiheit einräumt. Der  geschützte Autonomiebereich kann sich auf die Befugnis zum Erlass oder  Vollzug eigener kommunaler Vorschriften beziehen oder einen entsprechenden  Spielraum bei der Anwendung kantonalen oder eidgenössischen Rechts betreffen.  Im Einzelnen ergibt sich der Umfang der kommunalen Autonomie aus dem für den  entsprechenden Bereich anwendbaren kantonalen Verfassungs- oder Gesetzesrecht  (BGE 136 I 265 E. 2.1, mit Hinweisen). Gemäss Art. 115  Abs. 2 der Verfassung des Kantons Glarus vom 1. Mai 1988 (KV) sind  den Gemeinden in den Schranken von Verfassung und Gesetz ihr Bestand und das  Recht, ihre Angelegenheiten selbständig zu regeln, gewährleistet. Sie besorgen  alle örtlichen Angelegenheiten, für die weder der Bund noch der Kanton zuständig  sind (Art. 119 Abs. 1 KV). Die Ortsplanung ist gemäss Art. 15  Abs. 1 RBG Aufgabe der Gemeinde und umfasst nach Art. 15  Abs. 2 RBG das kommunale Entwicklungskonzept, den kommunalen Richtplan,  den Zonenplan und das Baureglement. Bei der Anwendung der  nutzungsplanerischen Vorschriften kommt der kommunalen Baubehörde ein  besonderer Ermessensspielraum zu, der im Rechtsmittelverfahren zu beachten  ist. Die Autonomie der Gemeindebehörde hat aber dort ihre Grenzen, wo sich  eine Auslegung mit dem Wortlaut sowie mit Sinn und Zweck der Bestimmung nicht  mehr vereinbaren lässt (Christian Häuptli, in Andreas Baumann et al.,  Kommentar zum Baugesetz des Kantons Aargau, Bern 2013, § 13 N. 23).</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="paragraph_mark">3.1</p><p type="plain_text">Der Beschwerdegegner 3 führte in seinem  Beschwerdeentscheid aus, der Überbauungsplan [.] stehe immer noch in Kraft.  Bei fast allen Grundstücken sei ausserhalb der im Überbauungsplan  eingezeichneten Bauflächen gebaut worden. Es liege im Ermessen der  Beigeladenen, dass sie den Standort des strittigen Bauvorhabens als mit dem  Überbauungsplan vereinbar erachtet habe. Bei der Berechnung der zulässigen  Fassadenhöhe der Voliere sei das gewachsene Terrain als Ausgangspunkt massgebend.  Die Oberkante der Dachkonstruktion dürfe maximal 3,3 m über dem gewachsenen  Terrain zu liegen kommen. Das geplante Bauvorhaben überschreite die maximal  zulässige Höhe um 0,638 m. Bei einer allfälligen Neubeurteilung der  geplanten Voliere müsse die Beigeladene das Bauvorhaben auf eine  Beeinträchtigung der Hochwasserschutzmassnahme prüfen, da mutmasslich eine  Überschneidung zwischen der geplanten Voliere mit dem Entwässerungsgraben und  dem Anschlussschacht bestehe. Schliesslich halte die Baubewilligung lediglich  fest, dass der Gemeinderat das Näherbaurecht (recte: die Ausnahmebewilligung  zur Unterschreitung des Strassenabstands) gewährt habe. Die entsprechende  Bewilligung finde sich aber nicht in den Akten.</p><p type="paragraph_mark">3.2</p><p type="plain_text">Der Beschwerdeführer macht geltend, es sei  widersprüchlich, wenn der Beschwerdegegner 3 die Vorschriften des  Überbauungsplans bei der Bestimmung der zulässigen Höhe der Voliere ohne  Begründung nicht anwende. Der Überbauungsplan lege für jede Bauparzelle die  zulässige Erdgeschosshöhe verbindlich fest, mit dem Zweck, eine Mulde im  Überbauungsgebiet auszugleichen. Insofern weiche er von den geltenden Baurechtsbestimmungen  ab. Bei der betroffenen Liegenschaft betrage die Erdgeschosshöhe  515.000 m ü.M. Damit erweise sich das geplante Bauvorhaben als  zulässig. Indem der Beschwerdegegner 3 nicht die gemäss Überbauungsplan  zulässige Erdgeschosshöhe, sondern das gewachsene Terrain als Ausgangspunkt  verwendet habe, habe er unrechtmässig in das Ermessen der Beigeladenen  eingegriffen. Sodann beruhten die Ausführungen des Beschwerdegegners 3,  wonach mutmasslich eine Überschneidung der geplanten Baute mit den  Hochwasserschutzmassnahmen bestehe und diese nicht überprüft worden seien,  auf Vermutungen und Annahmen, welche nicht zur Aufhebung der Baubewilligung  führen dürften.</p><p type="paragraph_mark">3.3</p><p type="plain_text">Die Beschwerdegegner 1 und 2 bringen vor, dass  die Fassadenhöhe nach dem Raumentwicklungs- und Baugesetz zu beurteilen sei,  da Art. 51 Abs. 4 RBG vorschreibe, dass bei An- und Neubauten mit  einem geringeren Abstand als 4 m die Fassadenhöhe nicht mehr als  3,3 m betragen dürfe. Massgebend sei das gewachsene Terrain, welches im  südöstlichen Teil der streitbetroffenen Parzelle auf Strassenhöhe gelegen  habe. Die Ausführungen der Beigeladenen liessen den Schluss zu, dass diese  die Entwässerungsfrage im Hinblick auf die neue Situation mit der grossen  Voliere nicht näher geprüft habe.</p><p type="paragraph_mark">3.4</p><p type="plain_text">Der Beschwerdegegner 3 vertritt in seiner  Beschwerdeantwort die Auffassung, dass die Erdgeschosshöhe im Überbauungsplan  [.] lediglich für die eingezeichneten Baufelder Gültigkeit habe. Folglich  kämen die allgemeinen baurechtlichen Vorschriften zur Anwendung. Die zu  beurteilende Baubewilligung enthalte keine Ausführungen zum Umstand, dass es  zwischen der Voliere und dem Entwässerungsgraben bzw. dem Anschlussschacht zu  einer Überschneidung komme. Schliesslich sei darauf hinzuweisen, dass der  Baubewilligung auch die anscheinend durch den Gemeinderat Glarus erteilte  Ausnahmebewilligung zur Unterschreitung des Strassenabstands nicht beigelegen  habe.</p><p type="paragraph_mark">4.</p><p type="paragraph_mark">4.1</p><p type="plain_text">Im Verfahren vor dem Verwaltungsgericht ist zu Recht  nicht mehr strittig, dass der Überbauungsplan [.] für das vorliegende  Bauvorhaben verbindlich ist. Der Überbauungsplan wurde am [.] durch die  Beigeladene genehmigt und bis heute nicht aufgehoben. So ist der  Überbauungsplan [.] namentlich nicht von Art. 85 Abs. 2 BO erfasst,  welcher verschiedene Überbauungspläne mit seinem Inkrafttreten aufhob. Davon  geht im Übrigen auch die Beigeladene aus (vgl. Protokoll des im  vorinstanzlichen Verfahren durchgeführten Augenscheins), welche die Frage, ob  der Überbauungsplan noch gültig ist, überhaupt erst in der Beschwerdeantwort  vor der Vorinstanz aufgeworfen hatte.</p><p type="paragraph_mark">4.2</p><p type="plain_text">Im Überbauungsplan sind für jede der fünfzehn  Parzellen Baufelder eingezeichnet. Gemäss Art. 5 der Bauvorschriften für  die Überbauung [.] vom [.] wird die höchstzulässige Erdgeschosshöhe für jede  Parzelle im Parzellierungsplan in m ü.M. festgelegt. Die Erdgeschosshöhe  ist dabei für die Bemessung der Gebäudehöhe massgebend.</p><p type="paragraph_mark">5.</p><p type="plain_text">Die geplante Voliere soll  grösstenteils ausserhalb des für die Parzelle-Nr. 01, Grundbuch [.],  bezeichneten Baufelds zu liegen kommen. Die Beschwerdegegner 1 und 2 machen  vor Verwaltungsgericht zu Recht nicht mehr geltend, dass die Baubewilligung bereits  deshalb nicht erteilt werden dürfe, weil der Standort der Baute dem  Überbauungsplan widerspreche. Der  Beschwerdegegner 3 führte in seinem Beschwerdeentscheid zahlreiche Beispiele  an, in welchen ausserhalb der im Überbauungsplan bezeichneten Baufeldern  gebaut wurde. Er kam zum zutreffenden Schluss, dass bei fast allen  Grundstücken der Überbauung in irgendeiner Art und Weise die Bauflächen nicht  beachtet worden seien. Daraus ergibt sich, dass die Beigeladene in konstanter  Praxis Bauten ausserhalb der Baufelder zuliess. Insofern erachtete sie die  Baufelder als nicht verbindlich, sondern sprach ihnen lediglich  Orientierungscharakter im Sinne einer Visualisierung möglicher Standorte für  die Bebauung zu. Dies lag in ihrem Ermessen (vgl. dazu E. II/2.2),  da dem Überbauungsplan nicht zu entnehmen ist, dass zwingend nur innerhalb  der Baufelder gebaut werden darf.</p><p type="paragraph_mark">6.</p><p type="paragraph_mark">6.1</p><p type="plain_text">Die geplante Voliere weist eine Grundfläche von  33,82 m2 (7,6 m x 4,45 m) auf; der  Grenzabstand beträgt mindestens 2,0 m. Damit fällt das Bauvorhaben unter  Art. 51 Abs. 4 RBG, welcher eine maximale Höhe von 3,30 m  zulässt. Strittig ist, wo der Ausgangspunkt der Höhenbemessung liegt.</p><p type="paragraph_mark">6.2</p><p type="plain_text">Die Beschwerdegegner gehen davon aus, dass die Höhe  ab dem gewachsenen Terrain zu bemessen ist. Würde dieser Auffassung gefolgt,  wäre das Bauvorhaben gemäss zutreffender Berechnung des  Beschwerdegegners 3 nicht zulässig. Das gewachsene Terrain liegt nämlich  auf 514.300 m ü.M. und damit einen Meter unter dem effektiven  heutigen Terrain, welches auf 515.300 m ü.M. liegt. Bei der geplanten  Konstruktionshöhe der Voliere von 2,938 m würde die maximal zulässige  Höhe um 0,638 m überschritten. Geht man hingegen mit dem  Beschwerdeführer und der Beigeladenen davon aus, dass der Ausgangspunkt  gemäss Art. 5 der Bauvorschriften für die Überbauung [.] vom [.] zu  bestimmen ist, läge dieser auf der für die Parzelle des Beschwerdeführers  festgelegten Höhe von 515.000 m ü.M. und damit nur 0,3 m unter  dem effektiven Terrain. Die Voliere würde demnach eine Höhe von 3,238 m  ab der Erdgeschosshöhe aufweisen, was im Lichte von Art. 51 Abs. 4  RBG zulässig wäre.</p><p type="paragraph_mark">6.3</p><p type="plain_text">Der Beschwerdegegner 3 begründet nicht näher,  weshalb die Erdgeschosshöhe nur für die eingezeichneten Baufelder Gültigkeit  haben soll. Er verweist lediglich auf den Umgebungs- und Strassenplan vom  [.], aus welchem sich eine Beschränkung der Erdgeschosshöhe auf die Baufelder  aber keineswegs zwingend ergibt. Dennoch ist es vertretbar, die  Sonderbauvorschriften des Überbauungsplans restriktiv auszulegen und davon  auszugehen, dass die Erdgeschosshöhe bei Bauten innerhalb der Baufelder zur  Anwendung gelangt, bei Bauten ausserhalb der Baufelder aber die Höhe gemäss  den allgemeinen Vorschriften des RBG zu bestimmen ist. Mindestens ebenso  vertretbar ist indessen die Auslegung der Beigeladenen. Wie der  Beschwerdegegner 3 richtig dargelegt hat, tolerierte diese im  Überbauungsplangebiet [.] seit jeher Bauten ausserhalb der Baufelder. Diese  wurden nicht als verbindlich erachtet, vielmehr wurde ihnen lediglich ein  orientierender Charakter zugesprochen (vgl. E. II/5). Sind die  Baufelder aber nicht verbindlich, erscheint es durchaus als naheliegend, dass  die Sonderbauvorschriften betreffend die Höhe der Bauten auch auf Bauten  angewendet werden, welche ausserhalb der Baufelder zu liegen kommen. Es würde  sich denn auch nicht als sinnvoll erweisen, Bauten ausserhalb der Baufelder  zuzulassen, gleichzeitig für solche Bauten aber vom Überbauungsplan  abweichende Höhenvorschriften anzuwenden. Eine einheitliche Anwendung der  Erdgeschosshöhe als Ausgangspunkt entspricht im Übrigen auch dem Sinn der  Sonderbauvorschriften, welche durch die Festlegung der Erdgeschosshöhe pro  Parzelle eine Mulde im Überbauungsplangebiet ausgleichen wollen. Erweist sich die Auslegung  des Überbauungsplans durch die Beigeladene nach dem Gesagten als vertretbar,  besteht kein Raum für eine davon abweichende Auslegung durch die kantonale  Vorinstanz (vgl. E. II/2.2). Indem diese das gewachsene Terrain als  Ausgangspunkt für die Bemessung der zulässigen Höhe bestimmte, griff sie in  unzulässiger Weise in die Gemeindeautonomie ein. Ist aber von der Erdgeschosshöhe  auszugehen, erweist sich die Konstruktionshöhe der Voliere von 2,938 m  wie dargelegt als mit Art. 51 Abs. 4 RBG vereinbar.</p><p type="paragraph_mark">7.</p><p type="paragraph_mark">7.1</p><p type="plain_text">Hinsichtlich der Hochwasserschutzmassnahmen macht  der Beschwerdeführer zunächst geltend, die Beschwerdegegner 1 und 2  hätten die entsprechende Rüge zu spät vorgebracht. Dabei verkennt der  Beschwerdeführer, dass die Begründung nicht Bestandteil des Streitgegenstands  bildet. So sieht denn auch Art. 92 Abs. 1 VRG vor, dass der Beschwerdeführer  innert der Beschwerdefrist neue rechtliche Begründungen vorbringen kann.  Insofern kann es den Beschwerdegegnern 1 und 2 nicht zum Nachteil gereichen,  wenn sie erst im Beschwerdeverfahren vor der Vorinstanz ihren Antrag auf  Aufhebung der Baubewilligung auch damit begründeten, dass das Bauvorhaben den  Hochwasserschutzmassnahmen widerspreche.</p><p type="paragraph_mark">7.2</p><p type="plain_text">Wie der Beschwerdegegner 3 in seinem  Beschwerdeentscheid zutreffend ausführte, besteht mutmasslich eine  Überschneidung der geplanten Voliere mit dem Entwässerungsgraben und dem  Anschlussschacht. Die Parzelle des Beschwerdeführers grenzt im Westen und im  Süden an die Parz.-Nr. 02, Grundbuch [.], auf welcher sich die  Quartierstrasse [.] mit Trottoir und grösstenteils der Entwässerungsgraben  mit einem Gefälle von 1 % befinden. Die geplante Voliere grenzt im Süden  unmittelbar an den Entwässerungsgraben, was sich aus dem Situationsplan zum  Baugesuch ergibt. Gemäss den in den Akten liegenden Plänen ergibt sich nun  aber, dass der Entwässerungsgraben teilweise durch den südlichen Teil des  Grundstücks des Beschwerdeführers geführt wird. Dabei wird deutlich sichtbar,  dass der südliche Teil der Voliere über dem Entwässerungsgraben und dem bestehenden  Anschlussschacht des [.]bachs zu liegen käme. Damit beruhen die Darlegungen  des Beschwerdegegners 3 entgegen der Auffassung des Beschwerdeführers  nicht auf blossen Vermutungen, vielmehr ist ein potentieller Konflikt  zwischen dem Bauvorhaben und den Hochwasserschutzmassnahmen ersichtlich. Die  Beigeladene hätte daher vertieft abklären müssen, ob das Bauprojekt mit den  Hochwasserschutzmassnahmen vereinbar ist. Dass sie dies getan hat, ist aus  den Akten nicht ersichtlich. So lässt sich daraus, dass der Gemeinderat der Gemeinde  Glarus offenbar die Ausnahmebewilligung zur Unterschreitung des  Strassenabstands gemäss Art. 70 Abs. 1 lit. c des  Strassengesetzes vom 2. Mai 1971 (StrG) erteilt hat, nicht darauf  schliessen, die Überschneidung der geplanten Voliere mit dem Entwässerungsgraben  und dem Anschlussschacht sei geprüft worden, zumal die entsprechende Bewilligung  bis heute weder durch den Beschwerdeführer noch die Beigeladene eingereicht  worden ist und die Beigeladene in ihrer Beschwerdeantwort offenbar keinen  Zusammenhang zwischen dem Entwässerungsgraben und der Voliere sah. Ohne eine Abklärung, ob  die Hochwasserschutzmassnahmen dem geplanten Bauvorhaben entgegenstehen,  durfte die Baubewilligung aber nicht erteilt werden.</p><p type="paragraph_mark">7.3</p><p type="plain_text">Der Beschwerdeführer beantragt für den Fall, dass  das Verwaltungsgericht der Ansicht sei, die Beigeladene habe es unterlassen,  die Vereinbarkeit des Baugesuchs mit den Hochwasserschutzmassnahmen zu  überprüfen, dass das Gericht im Sinne der Verfahrensökonomie die Überprüfung  selbst übernehme. Auch wenn das  Verwaltungsgericht aufgrund der langen Dauer des Baubewilligungsverfahrens  durchaus Verständnis für diesen Antrag aufbringt, kann es nicht angehen, dass  das Gericht als erste Instanz eine für das Erteilen der Baubewilligung  zentrale Frage prüft. Dies bleibt vielmehr aufgrund der sachlichen Nähe der zuständigen  kommunalen Behörde überlassen, welcher überdies auch bei der Frage des  Hochwasserschutzes ein gewisses Ermessen zukommt. Damit bleibt es bei der  Aufhebung der Baubewilligung. Demgemäss ist die Beschwerde im Sinne der  Erwägungen abzuweisen. III.</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Die Gerichtskosten wären  ausgangsgemäss vollumfänglich dem Beschwerdeführer aufzuerlegen  (Art. 134 Abs. 1 lit. c VRG). Zu beachten ist jedoch, dass ein  wesentlicher Punkt der Beschwerde die zulässige Höhe der Voliere betrifft.  Diesbezüglich dringt der Beschwerdeführer mit seiner Auffassung durch. Daher  rechtfertigt es sich, die pauschale Gerichtsgebühr von Fr. 2'000.- zur  Hälfte dem Beschwerdeführer aufzuerlegen und zur Hälfte auf die Staatskasse  zu nehmen, obwohl der Beschwerdeführer im vorliegenden Verfahren formell  gesehen vollumfänglich unterliegt. Vom bereits geleisteten Kostenvorschuss in  der Höhe von Fr. 2'000.- sind dem Beschwerdeführer Fr. 1'000.-  zurückzuerstatten. Hingegen bestehen keine Gründe für eine Änderung der  Kostenfolgen im vorinstanzlichen Verfahren, da die Vorinstanz die  Baubewilligung selbst dann aufzuheben gehabt hätte, wenn sie die Höhe der  geplanten Voliere als rechtmässig erachtet hätte.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Mangels Obsiegens ist dem  Beschwerdeführer keine Parteientschädigung zuzusprechen (Art. 138  Abs. 2 VRG). Da die Beschwerdegegner 1 und 2 nicht anwaltlich vertreten  waren, steht ihnen auch keine Parteientschädigung zu (Art. 138  Abs. 2 i.V.m. Art. 138 Abs. 1 VRG). Demgemäss erkennt die Kammer:</p><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Die Beschwerde wird im Sinne der Erwägungen abgewiesen.</p><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Die pauschale Gerichtsgebühr von Fr. 2'000.- wird zur Hälfte dem Beschwerdeführer auferlegt und zur Hälfte auf die Staatskasse genommen. Vom bereits geleisteten Kostenvorschuss in der Höhe von Fr. 2'000.- sind dem Beschwerdeführer Fr. 1'000.- zurückzuerstatten.</p><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Parteientschädigungen werden keine zugesprochen.</p><p type="paragraph_mark">4.</p><p type="plain_text">Schriftliche Eröffnung und Mitteilung an: [.]</p></body></text>