<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text author="" date="1996-07-01" decade="1990" description="La priorité de droite ne dispense par d'un coup d'oeil rapide à gauche." file="NE_TC_003_CCP-1996-6312_1996-07-01.html" id="NE_TC_003_CCP-1996-6312_1996-07-01" language="fr" page="" source="https://entscheidsuche.ch" subtopics="" title="Neuchâtel Tribunal Cantonal Cour de cassation pénale 01.07.1996 CCP.1996.6312 (INT.1996.363)" topics="Neuenburg  Cour de cassation pénal" type="NE_TC_003" url="http://jurisprudence.ne.ch/scripts/omnisapi.dll?OmnisPlatform=WINDOWS&amp;WebServerUrl=jurisprudence.ne.ch&amp;WebServerScript=/scripts/omnisapi.dll&amp;OmnisLibrary=JURISWEB&amp;OmnisClass=rtFindinfoWebHtmlService&amp;OmnisServer=JURISWEB,localhost:7000&amp;Parametername=NEWEB&amp;Schema=NE_WEB&amp;Source=&amp;Aufruf=getMarkupDocument&amp;cSprache=FRE&amp;nF30_KEY=345&amp;W10_KEY=1002055&amp;nTrefferzeile=36&amp;Template=search_result_document.html" year="1996"><body><p type="paragraph_mark">A.</p><p type="plain_text">Le 30 juin 1995, B. circulait au volant de</p><p type="plain_text">sa BMW immatriculée NE ... sur la rue des Plânes à La Chaux-de-Fonds, du</p><p type="plain_text">nord au sud. A l'intersection avec la rue du Nord, elle a heurté, avec</p><p type="plain_text">l'avant de son véhicule, l'aile arrière droite de la Honda immatriculée NE</p><p type="plain_text">... conduite par E., lequel circulait sur la rue du Nord d'est</p><p type="plain_text">en ouest.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">B.</p><p type="plain_text">Par jugement du 21 mars 1996, le Tribunal de police du district</p><p type="plain_text">de La Chaux-de-Fonds a condamné E. à 200 francs d'amende pour ne</p><p type="plain_text">pas avoir respecté la priorité de droite (art.36 al.2, 90 al.1 LCR, 14</p><p type="paragraph_mark">al.</p><p type="plain_text">1 OCR) et B. à 100 francs d'amende pour s'être</p><p type="plain_text">engagée dans l'intersection sans s'être au préalable assurée par un coup</p><p type="plain_text">d'oeil à gauche que la chaussée était libre (art.36, 90 al.1 LCR). Le pre-</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text">mier juge n'a en revanche pas retenu les articles 32 al.1 LCR et 4 al.1</p><p type="plain_text">OCR (vitesse inadaptée) et 26 al.2 LCR à l'encontre de B..</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">C.</p><p type="plain_text">Par mémoire du 4 avril 1996, B. recourt</p><p type="plain_text">contre ce jugement, en concluant à son acquittement. Elle estime que c'est</p><p type="plain_text">à tort que le premier juge a retenu une violation de l'article 36 LCR.</p><p type="plain_text">Elle explique qu'après avoir freiné et regardé à droite, elle a "lâché les</p><p type="plain_text">freins" pour reprendre sa vitesse normale et que c'est pendant cette</p><p type="plain_text">courte phase de réaccélération qu'elle a aperçu le véhicule de E.. La recourante allègue qu'elle a vu le véhicule non prioritaire</p><p type="plain_text">alors qu'elle était encore à 16-17 mètres de l'endroit où a eu lieu la</p><p type="plain_text">collision et qu'on ne saurait dès lors lui reprocher d'avoir violé son</p><p type="plain_text">devoir de prudence.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">D.</p><p type="plain_text">Dans ses observations du 10 avril 1996, le président du Tribunal</p><p type="plain_text">de police du district de La Chaux-de-Fonds conclut au rejet du recours. Il</p><p type="plain_text">explique que les motifs de la recourante ne coïncident pas avec les expli-</p><p type="plain_text">cations qu'elle a fournies jusqu'ici. Lors de l'audience, elle n'a jamais</p><p type="plain_text">déclaré qu'elle avait vu le véhicule de E. 16-17 mètres en amont</p><p type="plain_text">du point de choc; elle a au contraire affirmé n'avoir pas réellement vu la</p><p type="plain_text">voiture avant le choc ou en tous cas l'avoir vue si tard qu'il était im-</p><p type="plain_text">possible de faire quoi que ce soit. Le premier juge ajoute que la plus</p><p type="plain_text">grande partie des traces de freinage a été laissée en aval du point de</p><p type="plain_text">choc et que, contrairement à ce que B. semble aujour-</p><p type="plain_text">d'hui affirmer, elle n'avait pas seulement "lâché les freins", mais était,</p><p type="plain_text">de son propre aveu, en phase d'accélération au moment critique.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">E.</p><p type="plain_text">conclut au mal fondé du recours, sous suite de</p><p type="plain_text">frais et dépens. Il observe que l'argumentation de la recourante s'écarte</p><p type="plain_text">des faits retenus par le jugement et de ses propres aveux. Il souligne</p><p type="plain_text">qu'il a été établi qu'elle n'avait pas regardé à gauche avant le choc.</p><p type="plain_text">Elle ne semble en outre pas contester qu'il était de son obligation de</p><p type="plain_text">vérifier au moins par un rapide coup d'oeil sur sa gauche que la route</p><p type="plain_text">était libre. E. ajoute que de toute manière les calculs de la</p><p type="plain_text">recourante pour déterminer à quelle distance du lieu de collision elle a</p><p type="plain_text">vu le véhicule non prioritaire sont erronés, étant donné que la quasi-to-</p><p type="plain_text">talité des traces de freinage est postérieure au point de choc.</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text" /><p type="plain_text">Le représentant du ministère public renonce à formuler des</p><p type="plain_text">observations.</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text">C O N S I D E R A N T</p><p type="plain_text">e n d r o i t</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Interjeté dans les formes et délai légaux (art.244 CPP), le</p><p type="plain_text">pourvoi est recevable.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">L'article 36 al.2 LCR prévoit qu'aux intersections le véhicule</p><p type="plain_text">qui vient de droite a la priorité. Le Tribunal fédéral a précisé que le</p><p type="plain_text">prioritaire doit porter son attention non seulement sur la droite, mais</p><p type="plain_text">aussi sur la gauche. Il doit être attentif et s'assurer au moins par un</p><p type="plain_text">rapide coup d'oeil sur sa gauche, au moment où pour lui la vue s'ouvre de</p><p type="plain_text">ce côté, qu'aucun véhicule ne s'approche dont le conducteur ne pourrait ou</p><p type="plain_text">ne voudrait plus lui accorder la priorité (ATF 90 IV 86 - JT 1965 I 410 no</p><p type="paragraph_mark">25</p><p type="plain_text">; ATF 96 IV 35 - JT 1971 I 417 no 37; ATF 105 IV 52 - JT 1979 I 445 no</p><p type="paragraph_mark">41</p><p type="plain_text">).</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text">En l'espèce, la recourante a expliqué lors de l'audience du 14</p><p type="plain_text">mars 1996 que le choc s'est produit alors qu'elle venait d'accélérer,</p><p type="plain_text">qu'elle n'a pas réellement vu la voiture de E. avant de la ta-</p><p type="plain_text">per, qu'elle n'a "pas trop regardé à gauche" et qu'en fait lorsqu'elle a</p><p type="plain_text">vu la voiture de E., il était déjà trop tard. Elle n'a jamais</p><p type="plain_text">allégué avant son recours qu'elle aurait vu la voiture de E. à</p><p type="paragraph_mark">16</p><p type="plain_text">-17 mètres de l'endroit de la collision. Le calcul effectué est d'ail-</p><p type="plain_text">leurs erroné puisque la quasi-totalité des traces de freinage a été lais-</p><p type="plain_text">sée en aval du point de choc.</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text">Il ressort de ce qui précède que le premier juge n'a pas fait</p><p type="plain_text">preuve d'arbitraire en retenant que B. n'avait pas</p><p type="plain_text">regardé à gauche avant de s'engager dans l'intersection et en la condam-</p><p type="plain_text">nant à 100 francs d'amende pour violation de l'article 36 LCR.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Mal fondé, le recours doit être rejeté et les frais mis à la</p><p type="plain_text">charge de la recourante. Des motifs d'équité exigent par ailleurs d'oc-</p><p type="plain_text">troyer au plaignant une indemnité de dépens (RJN 1991 p.83).</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text">Par ces motifs,</p><p type="plain_text">LA COUR DE CASSATION PENALE</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">1.</p><p type="plain_text">Rejette le recours.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">2.</p><p type="plain_text">Arrête les frais de la cause à 550 francs et les met à la charge de la</p><p type="plain_text">recourante.</p><p type="plain_text" /><p type="paragraph_mark">3.</p><p type="plain_text">Condamne la recourante à verser au plaignant une indemnité de dépens de</p><p type="paragraph_mark">200</p><p type="plain_text">francs.</p><p type="plain_text" /><p type="plain_text" /><p type="plain_text">Neuchâtel, le 1er juillet 1996</p><p type="plain_text" /></body></text>