<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="ZG_VG_004_V-2019-10_2020-11-23" author="" title="Zug Verwaltungsgericht Vergabekammer 23.11.2020 V 2019 10" source="https://entscheidsuche.ch" page="1–32" topics="Zug Verwaltungsgericht Vergabekamme" subtopics="" language="de" date="2020-11-23" description="Verkehrsanordnung (Tempo 30 Grabenstrasse / Neugasse / Ägeristrasse, Zug) | SVG-Verkehrsanordnungen" type="ZG_VG_004" file="ZG_VG_004_V-2019-10_2020-11-23.pdf" year="2020" decade="2020">
  <body>
    <p type="plain_text">Normal.dot</p>
    <p type="plain_text">VERWALTUNGSGERICHT DES KANTONS ZUG</p>
    <p type="plain_text">VERWALTUNGSRECHTLICHE KAMMER</p>
    <p type="plain_text">Mitwirkende Richter: Dr. iur. Aldo Elsener, Vorsitz</p>
    <p type="plain_text">lic. iur. Jacqueline Iten-Staub, Dr. iur. Matthias Suter</p>
    <p type="plain_text">lic. iur. Ivo Klingler und lic. iur. Adrian Willimann</p>
    <p type="plain_text">Gerichtsschreiber: lic. iur. Peter Kottmann</p>
    <p type="plain_text">U R T E I L  vom 23. November 2020 [rechtskräftig]</p>
    <p type="plain_text">gemäss § 29 der Geschäftsordnung</p>
    <p type="plain_text">in Sachen</p>
    <p type="plain_text">1. A.________ und 15 weitere Mitunterzeichnerinnen und Mitunterzeichner</p>
    <p type="plain_text">vertreten durch RA B.________</p>
    <p type="plain_text">2. Touring Club Schweiz, Sektion Zug</p>
    <p type="plain_text">vertreten durch C.________, Präsident, und D.________, Finanzen</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer</p>
    <p type="plain_text">gegen</p>
    <p type="plain_text">1. Baudirektion des Kantons Zug</p>
    <p type="plain_text">2. Sicherheitsdirektion des Kantons Zug</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdegegnerinnen</p>
    <p type="plain_text">Weiter verfahrensbeteiligt:</p>
    <p type="plain_text">1. E.________</p>
    <p type="plain_text">2. A. F.________ und B. F.________</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">3. G.________</p>
    <p type="plain_text">alle vertreten durch RA H.________</p>
    <p type="plain_text">4. Stadtrat von Zug</p>
    <p type="plain_text">betreffend</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsanordnung (Tempo 30 Grabenstrasse / Neugasse / Ägeristrasse, Zug)</p>
    <p type="plain_text">V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">A. In den Amtsblättern Nrn. 39 und 40 vom 28. September bzw. 5. Oktober 2018</p>
    <p type="plain_text">wurde die öffentliche Planauflage für die Lärmsanierung Grabenstrasse, Abschnitt</p>
    <p type="plain_text">Kolinplatz–Casino, und die Möglichkeit zur Einsprache bei der Baudirektion innert der</p>
    <p type="plain_text">Auflagefrist bekannt gegeben. Gleichzeitig wurde mitgeteilt, dass informationshalber auch</p>
    <p type="plain_text">der Signalisationsplan Ägeristrasse/Neugasse aufgelegt werde. Am 20. Dezember 2018</p>
    <p type="plain_text">verfügte die Sicherheitsdirektion die von der Baudirektion beantragten</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsanordnungen in der Stadtgemeinde Zug, nämlich die Anordnung resp.</p>
    <p type="plain_text">Signalisationen der Höchstgeschwindigkeit von 30 km/h auf der Kantonsstrasse 25</p>
    <p type="plain_text">(Grabenstrasse) zwischen der Verzweigung Zugerbergstrasse und dem Kolinplatz, auf der</p>
    <p type="plain_text">Kantonsstrasse 25 (Neugasse) zwischen dem Kolinplatz und dem Postplatz sowie auf der</p>
    <p type="plain_text">Kantonsstrasse 381 (Ägeri-strasse) zwischen dem Kolinplatz und der Verzweigung</p>
    <p type="plain_text">Dorfstrasse. Sie erliess diese Anordnungen unter der Bedingung, dass die Sanierungs-</p>
    <p type="plain_text">und Erleichterungsverfügung der Baudirektion vom 20. Dezember 2018 betreffend</p>
    <p type="plain_text">"Kantonsstrasse 25: Lärmsanierung Stadtkerndurchfahrt, Abschnitt Grabenstrasse</p>
    <p type="plain_text">(Casino–Kolinplatz) in Rechtskraft erwachse und umgesetzt werde. Diese Verfügung</p>
    <p type="plain_text">wurde der Baudirektion, dem Tiefbauamt, dem Stadtrat Zug und der Zuger Polizei</p>
    <p type="plain_text">mitgeteilt. Diese am 20. Dezember 2018 verfügten Verkehrsanordnungen wurden in der</p>
    <p type="plain_text">Folge im Amtsblatt Nr. 2 vom 11. Januar 2019 publiziert.</p>
    <p type="plain_text">B. Am 6. Februar 2019 reichten 16 Beschwerdeführer, die alle am Postplatz, an der</p>
    <p type="plain_text">Neugasse, am Kolinplatz, an der Ägeristrasse, am Fortunagässli oder an der Graben-</p>
    <p type="plain_text">strasse domiziliert sind bzw. dort ein Gewerbe betreiben, beim Verwaltungsgericht eine</p>
    <p type="plain_text">Beschwerde ein und beantragten, die Verkehrsanordnungen der Sicherheitsdirektion vom</p>
    <p type="plain_text">20. Dezember 2018 seien aufzuheben. In formeller Hinsicht werde nach Edition sämtlicher</p>
    <p type="plain_text">Gutachten i.Z. mit der angefochtenen Verkehrsanordnung und Vorlage der Begründung</p>
    <p type="plain_text">der Sicherheitsdirektion ein zweiter Schriftenwechsel beantragt; unter Kosten- und</p>
    <p type="plain_text">Entschädigungsfolgen zulasten des Kantons. Bei den Anordnungen von Tempo 30 (T30)</p>
    <p type="plain_text">berufe sich die Baudirektion bei der Grabenstrasse auf Lärmsanierungsmassnahmen, bei</p>
    <p type="plain_text">den anderen Abschnitten wahrscheinlich auf Sicherheitsüberlegungen, wobei die Gründe</p>
    <p type="plain_text">im publizierten Entscheid nicht angegeben würden. Das Gutachten betreffend</p>
    <p type="plain_text">Kantonsstrasse 25 Lärmsanierung Stadtkerndurchfahrt möge vielleicht die</p>
    <p type="plain_text">Lärmschutzmass-nahmen an der Grabenstrasse zu begründen, sei aber in Bezug auf die</p>
    <p type="plain_text">Neugasse und Ägeristrasse widersprüchlich. Tatsachen seien mangelnd oder gar nicht</p>
    <p type="plain_text">festgestellt. Das Gutachten negiere resp. beachte in keiner Weise die schwerwiegenden</p>
    <p type="plain_text">Folgen und neuen Gefahren in den Umfahrungsquartieren. Insgesamt sei es ungenügend.</p>
    <p type="plain_text">Betreffend Unfallgeschehen sei dessen Relevanz im Zusammenhang mit T30 nicht resp.</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">nur oberflächlich untersucht worden. Offensichtlich fehle es den Gutachtern an</p>
    <p type="plain_text">Ortskenntnissen. Aufgrund der gegebenen Verhältnisse bei der Ägeristrasse (Torsituation,</p>
    <p type="plain_text">Reissverschlusssystem am Kolinplatz, Strassenquerungen, Bushaltestellen) liege die</p>
    <p type="plain_text">gefahrene Geschwindigkeit berg- wie talwärts nicht massgeblich über T30. Eine generelle</p>
    <p type="plain_text">Beschränkung sei unnütz und deshalb unverhältnismässig. Auch auf der Neugasse liege</p>
    <p type="plain_text">die durchschnittliche Geschwindigkeit zwischen 06:00 und 20:00 Uhr unter 30 km/h.</p>
    <p type="plain_text">Velofahrer nutzten überdies mehrheitlich die Velowege via Zeughausgasse oder die Obere</p>
    <p type="plain_text">und Untere Altstadt. Zur Verhältnismässigkeitsprüfung hätte zwingend gehört, wie sich</p>
    <p type="plain_text">T30 auf das Umfahrungsverhalten auswirke; mit der Massnahme werde vermehrt die</p>
    <p type="plain_text">Kernzone gemieden und auf andere Routen ausgewichen. Die Unfallgefahren würden auf</p>
    <p type="plain_text">ungeeignete Nebenstrassen in Wohnzonen und bei Schulhausarealen verschoben.</p>
    <p type="plain_text">Lärmschutz allein vermöge T30 nicht zu rechtfertigen, wenn diese Massnahme zu</p>
    <p type="plain_text">erheblichen Nachteilen andernorts führe. Bei der Grabenstrasse bringe T30 ohne Einbau</p>
    <p type="plain_text">eines lärmmindernden Belages, welcher aber nicht gleichzeitig mit den strittigen</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen vorgesehen sei, keine signifikante Lärmreduktion. Zum Beweis aller</p>
    <p type="plain_text">Darlegungen werde um die Ansetzung eines Augenscheins zwischen 07:00 und 08:00 Uhr</p>
    <p type="plain_text">sowie zwischen 18:00 und 19:00 Uhr ersucht.</p>
    <p type="plain_text">Am 8. Februar 2019 reichte der Touring Club Schweiz (TCS), Sektion Zug, eine</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgerichtsbeschwerde ein mit dem Antrag, die im Amtsblatt vom 11. Januar</p>
    <p type="plain_text">2019 publizierte Verfügung der Sicherheitsdirektion vom 20. Dezember 2018 sei</p>
    <p type="plain_text">vollumfänglich aufzuheben; unter Kosten- und Entschädigungsfolge gemäss Gesetz. Die</p>
    <p type="plain_text">beiden Gutachten von I.________ vom 29. März 2018 und 24. September 2018 würden</p>
    <p type="plain_text">nicht rechtsgenüglich aufzeigen, dass die beabsichtigten Geschwindigkeitsreduktionen auf</p>
    <p type="plain_text">der Ägeristrasse, Neugasse und Grabenstrasse nötig, zweck- und verhältnismässig seien</p>
    <p type="plain_text">und auch keine anderen Massnahmen (z.B. Einbau lärmreduzierter Strassenbeläge,</p>
    <p type="plain_text">lärmarme Reifen) vorzuziehen seien. Dass es Unfallschwerpunkte gebe, müsse in Abrede</p>
    <p type="plain_text">gestellt werden. Bei dem angesetzten Massstab müsste auf allen Strassen Tempo 30</p>
    <p type="plain_text">angeordnet werden. Allenfalls sei auf der Grabenstrasse wegen der nächtlichen</p>
    <p type="plain_text">Lärmbelastung eine Temporeduktion nur während der Nacht einzuführen.</p>
    <p type="plain_text">C. Die Beschwerdeführer leisteten fristgerecht den verfügten Kostenvorschuss von je</p>
    <p type="plain_text">Fr. 2'500.–.</p>
    <p type="plain_text">D. Am 18. Februar 2019 ersuchten E.________, A. F.________ und B. F.________</p>
    <p type="plain_text">sowie G.________ um Beiladung zu den Beschwerdeverfahren.</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">E. Mit identischen Eingaben zu den beiden Beschwerden teilte der Stadtrat Zug am</p>
    <p type="plain_text">13. März 2019 mit, dass er davon ausgehe, dass die zur Festlegung einer abweichenden</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit auf der Grabenstrasse, der Neugasse und der Ägeristrasse</p>
    <p type="plain_text">eingereichten Unterlagen bzw. Gutachten schlüssig und vollständig seien und in</p>
    <p type="plain_text">genügendem Mass als Grundlage für den Entscheid der Sicherheitsdirektion vom</p>
    <p type="plain_text">20. Dezember 2018 dienten resp. herangezogen werden könnten.</p>
    <p type="plain_text">F. Am 18. März 2019 beantragte der TCS Sektion Zug die Sistierung des Verfahrens,</p>
    <p type="plain_text">da der Kantonsrat am 7. März 2019 ein Postulat der SVP und FDP gegen die Einführung</p>
    <p type="plain_text">von Tempo 30 auf den hier strittigen Strassenabschnitten teilerheblich erklärt habe;</p>
    <p type="plain_text">insbesondere sei das Postulat betreffend Überprüfung der Einführung von Tempo 30 in</p>
    <p type="plain_text">der Neugasse und auf der Ägeristrasse vom Kantonsparlament gutgeheissen worden.</p>
    <p type="plain_text">Weiter beantragte er die Vereinigung mit dem in der gleichen Angelegenheit von RA</p>
    <p type="plain_text">B.________ für 16 Beschwerdeführer eingereichten Beschwerdeverfahren. Am 1. April</p>
    <p type="plain_text">2019 liess Letzterer dieselben Begehren mit der inhaltlich gleichen Begründung stellen.</p>
    <p type="plain_text">G. Am 11. April 2019 liessen die Verfahrensbeteiligten 1–3 unter Verweis auf die</p>
    <p type="plain_text">schon seit 2007 dauernde Verfahrensgeschichte betreffend Lärmsanierung Grabenstrasse</p>
    <p type="plain_text">die Abweisung des Sistierungsgesuches beantragen. Die Sanierungsfrist sei abgelaufen.</p>
    <p type="plain_text">Eine weitere Verzögerung sei nicht zu rechtfertigen. Die Verfahren betreffend</p>
    <p type="plain_text">Lärmsanierung der Ägeristrasse und Neugasse beruhten auf überholten Annahmen, so</p>
    <p type="plain_text">dass die Sanierungs- und Erleichterungsverfügungen in Wiedererwägung zu ziehen bzw.</p>
    <p type="plain_text">wirksame Massnahmen an der Quelle anzuordnen wären. Betreffend</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensvereinigung hätten sie diese selber auch schon beantragt.</p>
    <p type="plain_text">H. Am 3. April 2019 reichten die Verfahrensbeteiligten 1–3 eine umfangreiche</p>
    <p type="plain_text">Vernehmlassung ein. Sie stellten dabei folgende Rechtsbegehren:</p>
    <p type="plain_text">1a. Auf die Beschwerden des Beschwerdeführers 1 vom 8. Februar 2019 [recte:</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 2, TCS Zug] (Geschäfts-Nr. V 2019 15) sei infolge verspäteter</p>
    <p type="plain_text">Rügen, eventuell mangels Beschwerdebefugnis nicht einzutreten.</p>
    <p type="plain_text">1b. Soweit auf die Beschwerde des Beschwerdeführers 1 [recte Beschwerdeführer 2]</p>
    <p type="plain_text">vom 8. Februar 2019 (V 2019 15) eingetreten werden könne, sei sie</p>
    <p type="plain_text">vollumfänglich abzuweisen.</p>
    <p type="plain_text">2a. Auf die Beschwerden jener Mitbeteiligten der Beschwerdeführenden 2 [recte:</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 1], A.________ et alt., vom 6. Februar 2019 (Geschäfts-Nr. V</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">2019 10), die während der Auflage des Entwurfs der Sanierungs- und</p>
    <p type="plain_text">Erleichterungsverfügung der Baudirektion vom 24. September 2018 keine</p>
    <p type="plain_text">Einsprache erhoben hätten, sei infolge verspäteter Rügen nicht einzutreten. Auf</p>
    <p type="plain_text">die Beschwerde der verbleibenden Mitbeteiligten sei auch insofern nicht</p>
    <p type="plain_text">einzutreten, als sie in ihrer Beschwerde neue oder weitergehende Anträge stellen</p>
    <p type="plain_text">als in ihrer Einsprache.</p>
    <p type="plain_text">2b. In jedem Fall sei auf die Beschwerde der Beschwerdeführenden 2 [recte:</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 1] mangels entsprechender Vollmacht des Rechtsvertreters</p>
    <p type="plain_text">insoweit nicht einzutreten, als darin verlangt wird, die Verkehrsanordnung der</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion vom 20. Dezember 2018 sei auch mit Bezug auf die verfügte</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung der zulässigen Höchstgeschwindigkeit auf der Grabenstrasse in</p>
    <p type="plain_text">Zug aufzuheben.</p>
    <p type="plain_text">2c. Soweit auf die Beschwerde der Beschwerdeführenden 2 [recte:</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 1] vom 6. Februar 2019 einzutreten ist (Rechtsbegehren 2a und</p>
    <p type="plain_text">2b vorstehend), sei sie vollumfänglich abzuweisen.</p>
    <p type="plain_text">3. Alles unter Kosten- und Entschädigungsfolgen zulasten der Beschwerdeführenden</p>
    <p type="plain_text">1 und 2.</p>
    <p type="plain_text">Betreffend Prozessführung verlangten sie die Vereinigung beider Verfahren. Der Antrag</p>
    <p type="plain_text">auf Durchführung eines Augenscheins sei abzuweisen. Sollte er dennoch durchgeführt</p>
    <p type="plain_text">werden, sei er bereits auf 6:30 Uhr mit erstem Treffpunkt am Kolinplatz anzusetzen und</p>
    <p type="plain_text">die Autoren der Berichte von I.________ vom 29. März 2018 und 29. September 2018</p>
    <p type="plain_text">seien für den Augenschein beizuziehen. Zur Begründung wurde zusammengefasst u.a.</p>
    <p type="plain_text">vorgebracht, dass die Verfügung der Baudirektion vom 20. Dezember 2018 in Rechtskraft</p>
    <p type="plain_text">erwachsen sei. Materiell sei die Sache an der Grabenstrasse entschieden. Daran ändere</p>
    <p type="plain_text">auch nichts, dass diese Verfügung gemäss ihrer Ziff. 4 unter dem Vorbehalt der</p>
    <p type="plain_text">Rechtskraft der Verkehrsanordnung der Sicherheitsdirektion stehe. Damit werde bloss die</p>
    <p type="plain_text">Vollstreckbarkeit aufgeschoben. Die Beschwerdeführer 1 [recte 2] und die Mehrheit der</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführenden 2 [recte 1] hätten allein die Verkehrsanordnung der</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion angefochten, nicht aber die Sachverfügung der Baudirektion. Diese</p>
    <p type="plain_text">habe sämtliche Projektunterlagen öffentlich aufgelegt, sowohl hinsichtlich der</p>
    <p type="plain_text">lärmsanierungsrechtlichen Fragen zur Grabenstrasse als auch bezüglich der</p>
    <p type="plain_text">verkehrssicherheitsbezogenen Aspekte zur Neugasse und Ägeristrasse. Keiner der</p>
    <p type="plain_text">heutigen Beschwerdeführer könne behaupten, er habe nichts von den beabsichtigten</p>
    <p type="plain_text">Temporeduktionen gewusst, weshalb sie gegen den am 24. September 2018 publizierten</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Entwurf hätten Einsprache erheben müssen. Da sie das nicht gemacht hätten, seien sie</p>
    <p type="plain_text">vorliegend nicht zur Beschwerdeerhebung legitimiert. Ihre Rügen seien verspätet.</p>
    <p type="plain_text">Der TCS sei nicht beschwerdebefugt. Er habe nicht dargetan, dass eine Grosszahl seiner</p>
    <p type="plain_text">angeblich 20'000 Mitglieder betroffen sei. Um dies überprüfen zu können, sei er vom</p>
    <p type="plain_text">Gericht aufzufordern, eine nicht anonymisierte Mitgliederliste einzureichen. Dazu habe er</p>
    <p type="plain_text">seine besondere Betroffenheit nicht substantiiert, weshalb es an seinem</p>
    <p type="plain_text">Rechtsschutzinteresse fehle.</p>
    <p type="plain_text">Der Rechtsvertreter der Beschwerdeführenden 2 [recte 1] sei nur zur Vornahme von</p>
    <p type="plain_text">Rechtshandlungen gegen die Einführung von Tempo 30 auf der Neugasse und Ägeri-</p>
    <p type="plain_text">strasse bevollmächtigt. Soweit sich seine Anträge auch auf die umweltrechtlich</p>
    <p type="plain_text">begründete Tempoherabsetzung auf der Grabenstrasse erstreckten, fehle es offensichtlich</p>
    <p type="plain_text">an der Vollmacht.</p>
    <p type="plain_text">Auf einen Augenschein sei als untaugliches und ungeeignetes Beweismittel zu verzichten.</p>
    <p type="plain_text">Unter dem Tempo 50-Regime könne der angebliche Umfahrungseffekt ohnehin nicht</p>
    <p type="plain_text">beobachtet werden. Betreffend Lärm sei auf die Gutachten von I.________ abzustellen.</p>
    <p type="plain_text">In materieller Hinsicht wurde beanstandet, dass die Lärmsanierung an der Neugasse und</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse nur auf dem Papier erfolgt sei; die Anwohner seien immer noch zu hohem</p>
    <p type="plain_text">Lärm ausgesetzt. Zwar würden die in der LSV fixierten Lärmgrenzwerte noch gelten, sie</p>
    <p type="plain_text">seien aus medizinischer Sicht aber schon längstens überholt. Dazu sei der vorliegend</p>
    <p type="plain_text">strittige Perimeter mit der ES III den üblichen, aber aus Sicht des Gesundheitsschutzes</p>
    <p type="plain_text">viel zu hohen Lärmbelastungsgrenzwerten zugeordnet. Die Belastungen lägen massiv und</p>
    <p type="plain_text">besorgniserregend über den WHO-Empfehlungen. Im Weiteren wurde detailliert die</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensgeschichte der Lärmsanierung Grabenstrasse dargelegt. Dann wurde unter</p>
    <p type="plain_text">Verweis auf Studien und Vergleichsmessungen in Berlin ausgeführt, in welchen Bereichen</p>
    <p type="plain_text">das Gutachten I.________ nicht belastbare Daten produziert habe (z.B. hätten die</p>
    <p type="plain_text">Autofahrer wegen der Vorankündigung der Lärmmessung bereits tiefere</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeiten als die noch geltenden 50 km/h gefahren bzw. hätten umgekehrt</p>
    <p type="plain_text">nachher die 30 km/h nicht eingehalten; die ermittelten Lärmreduktionen seien daher zu</p>
    <p type="plain_text">knapp errechnet bzw. wären bei einer längeren Versuchsdauer höher ausgefallen, das</p>
    <p type="plain_text">Versuchssetting sei also mangelhaft). Dazu seien mangels ausreichender Daten die</p>
    <p type="plain_text">bedeutsamen Aspekte der Durchfahrten schwerer und damit besonders lauter Fahrzeuge</p>
    <p type="plain_text">in den Zeiten ausserhalb von Verkehrsspitzen unberücksichtigt geblieben. Die I.________-</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Studie betreffend Lärmemissionen öffentlicher Verkehr Städtische Verkehrsbusse, Juli</p>
    <p type="plain_text">2018, habe ergeben, dass lärmmindernde Effekte auch für andere Fahrzeuge, namentlich</p>
    <p type="plain_text">Lastwagen, zu erwarten seien. Insgesamt seien die Resultate des I.________-</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsversuchs zu pessimistisch, wie die Ergebnisse des Pilotversuchs mit Tempo 30</p>
    <p type="plain_text">an der Kalchbühlstrasse in Zürich zeigten. Die Unzulänglichkeiten zeigten aber dennoch</p>
    <p type="plain_text">eine ausreichende Grundlage für die vorgesehene Herabsetzung der Geschwindigkeit, da</p>
    <p type="plain_text">dafür gar keine erhebliche Lärmverminderung vorausgesetzt werde. Neuere andernorts</p>
    <p type="plain_text">erfolgte Untersuchungen würden aber ergeben, dass aus der Senkung der</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeit deutlich höhere Lärmminderungswirkungen sowohl im Mittelungspegel</p>
    <p type="plain_text">wie auch im Maximalpegel folgten. Jedenfalls sei nachgewiesen, dass die</p>
    <p type="plain_text">Voraussetzungen zur Anordnung von Tempo 30 auf der Grabenstrasse erfüllt seien.</p>
    <p type="plain_text">Dasselbe müsse für die noch mehr belasteten Anwohner an der Ägeristrasse und der</p>
    <p type="plain_text">Neugasse gelten. Dass diese bereits lärmsaniert seien, ändere nichts, da der Kanton Zug</p>
    <p type="plain_text">seine sachlich überholten Sanierungs- und Erleichterungsverfügungen jederzeit im Sinne</p>
    <p type="plain_text">einer Nachsanierung in Wiedererwägung ziehen könne – und dies müsse er auch tun, da</p>
    <p type="plain_text">die damaligen Verfügungen auf unvollständigen Sachverhaltsabklärungen und falschen</p>
    <p type="plain_text">Beurteilungsgrundlagen beruhten. Tempo 30 sei aber die geeignete und</p>
    <p type="plain_text">verhältnismässige Massnahme zur Erhöhung der Verkehrssicherheit und zur</p>
    <p type="plain_text">Verminderung von Unfallgefahren. Auch die WHO habe 2004 darauf verwiesen, dass eine</p>
    <p type="plain_text">Zunahme von 1 km/h zu einer Zunahme von Unfällen um 3 % führe, wobei tödliche</p>
    <p type="plain_text">überdurchschnittlich zunähmen. Dieselben Schlüsse habe auch die Europäische</p>
    <p type="plain_text">Kommission im Jahr 2015 gezogen. Auch das Bundesgericht gehe davon aus, dass</p>
    <p type="plain_text">Tempo 30 einen wichtigen Beitrag zur Erhöhung der Verkehrssicherheit leiste. Tatsächlich</p>
    <p type="plain_text">gebe es insbesondere auf Kreuzungen Unfallschwerpunkte, die es im Sinne von Art. 6a</p>
    <p type="plain_text">SVG des mit "Via sicura" anvisierten Ziels zu sanieren gelte. Anzumerken sei, dass den</p>
    <p type="plain_text">zuständigen Behörden mit Bezug auf die Wahl geeigneter Massnahmen zur Erhöhung der</p>
    <p type="plain_text">Verkehrssicherheit ein erhebliches Ermessen zukomme, das zu respektieren sei. Zu</p>
    <p type="plain_text">berücksichtigen sei auch der volkswirtschaftliche Nutzen, der mit einer Reduktion von</p>
    <p type="plain_text">Sach- und Körperschäden einhergehe. Das Gutachten der J.________ vom 7. Februar</p>
    <p type="plain_text">2012 sei nur brauchbar in Bezug auf die tabellarisch zusammengetragenen Informationen</p>
    <p type="plain_text">zum Unfallgeschehen, deren Unfallanalyse hingegen nicht.</p>
    <p type="plain_text">Vorliegend werde nicht eine Tempo 30-Zone, sondern eine Tempo 30-Strecke</p>
    <p type="plain_text">eingerichtet, weshalb sich die Signalisation nach den allgemeinen Regeln von SVG und</p>
    <p type="plain_text">SSV und nicht nach Art. 5 Tempo 30-Verordnung richte. Die Hierarchie des</p>
    <p type="plain_text">Strassennetzes bleibe erhalten. Auch bei Durchschnittsgeschwindigkeiten unter 30 km/h</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">zu Tageszeiten werde der Lärm vermindert, da lärmmässig v.a. die lärmintensiveren</p>
    <p type="plain_text">Beschleunigungs- und Bremsphasen ins Gewicht fielen. Es gehe daher darum, den</p>
    <p type="plain_text">Verkehr zu verstetigen. Eine Beschränkung der Massnahme bloss auf die Nacht verletze</p>
    <p type="plain_text">Art. 16 f. USG, da die Lärmbelastung durchgehend übermässig und die Anlage daher</p>
    <p type="plain_text">sanierungsbedürftig sei. Im Weiteren würden Höchstgeschwindigkeitsreduktionen die</p>
    <p type="plain_text">Kapazitäten einer Strasse nicht reduzieren, sondern tendenziell sogar erhöhen. Das</p>
    <p type="plain_text">deutsche Umweltbundesamt sei zum Ergebnis gekommen, dass eine Senkung der</p>
    <p type="plain_text">zulässigen Höchstgeschwindigkeit in den meisten Fällen keinen nennenswerten Einfluss</p>
    <p type="plain_text">auf die Leistungsfähigkeit einer Hauptverkehrsstrasse habe. Aus diesen Gründen treffe es</p>
    <p type="plain_text">auch nicht zu, dass die Einführung von Tempo 30 zu vermehrtem Umfahrungsverkehr</p>
    <p type="plain_text">führe. Im Gegenteil werde die Verflüssigung des Verkehrs eher zu einer Abnahme des –</p>
    <p type="plain_text">wie behauptet – heute schon bestehenden Ausweichverkehrs führen. Mit den Ergebnissen</p>
    <p type="plain_text">des Zuger Versuchs sei auch widerlegt worden, dass Tempo 30 den öffentlichen</p>
    <p type="plain_text">Nahverkehr behindere oder verlangsame. Insgesamt sei die Anordnung von Tempo 30</p>
    <p type="plain_text">weder unverhältnismässig noch unnötig. Der von den Beschwerdeführenden als einzige</p>
    <p type="plain_text">Massnahme geforderte Einbau von lärmmindernden Strassenbelägen tauge nicht, da</p>
    <p type="plain_text">einerseits bis zu diesem Einbau die Reduktion der Geschwindigkeit als einzige</p>
    <p type="plain_text">Massnahme zur Verfügung stehe. Anderseits könne auch bei Umsetzung beider</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen der Lärm nicht so weit gemindert werden, dass die Immissionsgrenzwerte</p>
    <p type="plain_text">der LSV eingehalten würden. Es brauche zwingend den Einsatz beider Massnahmen,</p>
    <p type="plain_text">zumal sich ihre Wirkung gemäss Untersuchungen von K.________ vom 16. Januar 2015</p>
    <p type="plain_text">kumulieren würden. Betreffend Einsatz lärmarmer Reifen als sinnvolle und wirksame</p>
    <p type="plain_text">Massnahme verfüge der Kanton nicht über die Kompetenz, solche Anordnungen zu</p>
    <p type="plain_text">erlassen. Der Vorschlag der Beschwerdeführenden sei untauglich. Die weitere</p>
    <p type="plain_text">Behauptung der Beschwerdeführer, die Herabsetzung der zulässigen</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit bewirke eine erhöhte Schadstoffbelastung, sei nicht substantiiert</p>
    <p type="plain_text">und es fehle dafür bis heute an einer wissenschaftlichen Grundlage. Dass als Folge der</p>
    <p type="plain_text">reduzierten Geschwindigkeit möglicherweise schneller gefahren werde, wie die</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführenden behaupteten, sei einigermassen verwegen. Abgesehen davon gelte</p>
    <p type="plain_text">die Bestimmung, dass alle Verkehrsteilnehmer jederzeit eine den Umständen</p>
    <p type="plain_text">angemessene Geschwindigkeit einhalten müssten. Die Stadtkerndurchfahrt werde von</p>
    <p type="plain_text">Velofahrenden wesentlich genutzt. Hauptverkehrsstrassen seien fast immer wichtige</p>
    <p type="plain_text">Velorouten; sie müssten daher objektiv und subjektiv von geübten und schnellen, aber</p>
    <p type="plain_text">auch ungeübten und unsicheren Velofahrenden sicher genutzt werden können. Die</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung der Geschwindigkeit innerorts sei eine wirkungsvolle Massnahme zur</p>
    <p type="plain_text">Steigerung der Radverkehrssicherheit. Darüber hinaus verbessere die Einführung von</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Tempo 30 die Aufenthaltsqualität, wovon letztlich das lokale Verkaufsgewerbe und die</p>
    <p type="plain_text">örtliche Gastronomie profitiere. Und schliesslich wirke sie sich auch in einer Reduktion des</p>
    <p type="plain_text">lärmbedingten Minderwerts aus, von welchem die angrenzenden Liegenschaften betroffen</p>
    <p type="plain_text">seien.</p>
    <p type="plain_text">I. Am 10. April 2019 teilte das Departement Soziales, Umwelt und Sicherheit der</p>
    <p type="plain_text">Stadt Zug mit, dass es sowohl die Verfahrensvereinigung wie auch die Sistierung des</p>
    <p type="plain_text">Verfahrens unterstütze. Die Verfahrensbeteiligten beantragten am 11. April 2019 die</p>
    <p type="plain_text">Ablehnung des Sistierungsantrages, da das Verfahren um Lärmsanierung an der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse schon bereits 12 Jahre dauere; die Sanierungsfrist sei endgültig</p>
    <p type="plain_text">abgelaufen und der Umstand der nicht abgeschlossenen Sanierung sei rechtswidrig. Eine</p>
    <p type="plain_text">weitere Verzögerung sei nicht zu rechtfertigen. Mit Schreiben vom 10. Mai 2019 schloss</p>
    <p type="plain_text">sich die Sicherheitsdirektion namens der Beschwerdegegner dem Antrag auf</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensvereinigung an, lehnte aber die Sistierung ab. Auch wenn das SVP-Postulat</p>
    <p type="plain_text">(Einführung von Tempo 30 nur auf der Grabenstrasse) teilerheblich erklärt worden sei,</p>
    <p type="plain_text">komme der Regierungsrat praxisgemäss während eines hängigen Rechtsmittelverfahrens</p>
    <p type="plain_text">nur auf seinen Entscheid im Sinne einer Wiedererwägung zurück, wenn sich seit dem</p>
    <p type="plain_text">ersten Entscheid die Umstände wesentlich geändert hätten oder erhebliche Tatsachen</p>
    <p type="plain_text">oder Beweise geltend gemacht würden, die im früheren Verfahren nicht bekannt gewesen</p>
    <p type="plain_text">oder vorgebracht hätten werden müssen. Dies sei vorliegend nicht der Fall.</p>
    <p type="plain_text">J. Mit Verfügung vom 17. Mai 2019 legte der Vorsitzende der verwaltungsrechtlichen</p>
    <p type="plain_text">Kammer die Verfahren V 2019 10 und V 2019 15 zusammen und wies das</p>
    <p type="plain_text">Sistierungsgesuch ab.</p>
    <p type="plain_text">K. Am 3. Juli 2019 beantragte die Sicherheitsdirektion für sich und die Baudirektion die</p>
    <p type="plain_text">Abweisung der beiden Beschwerden unter Kostenfolge zulasten der Beschwerdeführer 1</p>
    <p type="plain_text">und 2. Die vorliegende Eingabe umfasse den Mitbericht der Baudirektion. Die</p>
    <p type="plain_text">angefochtenen Verkehrsanordnungen basierten auf dem umfassenden Gutachten von</p>
    <p type="plain_text">I.________. Entgegen den Behauptungen der Beschwerdeführer würden in den</p>
    <p type="plain_text">betroffenen Strassenabschnitten keine Fussgängerstreifen aufgehoben, da keine Tempo</p>
    <p type="plain_text">30-Zone eingeführt, sondern eine abweichende Höchstgeschwindigkeit eingeführt werde.</p>
    <p type="plain_text">Die Festlegung des konkreten Altstadtperimeters sei Teil des öffentlich aufgelegten</p>
    <p type="plain_text">Gutachtens vom 24. September 2018. Ein weiteres Gutachten bestehe nicht. Der Versuch</p>
    <p type="plain_text">mit Tempo 30 an der Grabenstrasse habe gezeigt, dass sich der Verkehrsfluss tendenziell</p>
    <p type="plain_text">verbessert habe. Dies sei ein zulässiger Grund für die Herabsetzung der</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit. Der von den Beschwerdeführern befürchtete Umfahrungsverkehr</p>
    <p type="plain_text">werde als eher unwahrscheinlich erachtet. Bei den genannten Strassen (Kirchmatt-,</p>
    <p type="plain_text">Kloster-, Bohl- und Fadenstrasse) handle es sich durchwegs um enge Quartiertrassen</p>
    <p type="plain_text">(meist ohne Trottoir). Die Strecke "Pulverturm–Kolinplatz" betrage ca. 370 m, während die</p>
    <p type="plain_text">genannte Alternativroute ungefähr 2'350 m lang sei, wovon 1'450 m in der Tempo 30-Zone</p>
    <p type="plain_text">lägen. Mit einem Zeitgewinn sei daher nicht zu rechnen. Die Route "Guggital–</p>
    <p type="plain_text">Waldheimstrasse–Fadenstrasse umfahre das Zentrum grossräumiger und direkter und sei</p>
    <p type="plain_text">heute schon der direkteste Weg in die nördlicheren Stadtteile. Die Errichtung von weiteren</p>
    <p type="plain_text">Lichtsignalanlagen zur Erhöhung der Sicherheit der Fussgänger sei in der</p>
    <p type="plain_text">denkmalgeschützten Altstadt mit den engen Platzverhältnissen unverhältnismässig. Das</p>
    <p type="plain_text">verkehrstechnische Gutachten Nr. 392_25b-38_AP-AH genüge vollumfänglich den</p>
    <p type="plain_text">Anforderungen von Art. 108 Abs. 4 SSV. Ein zusätzliches Gutachten zur Lärmsituation an</p>
    <p type="plain_text">der Neugasse und Ägeristrasse sei nicht nötig, da diese beiden Strassenabschnitte als</p>
    <p type="plain_text">lärmsaniert gelten würden.</p>
    <p type="plain_text">Die statistischen Unfallauswertungen ergäben nach den Berechnungstabellen gemäss</p>
    <p type="plain_text">SN-Norm 641 724 für den Kolinplatz und den Knoten "Grabenstrasse/Zugerbergstrasse"</p>
    <p type="plain_text">Unfallschwerpunkte. Der Kanton sei von Bundesrecht wegen verpflichtet, geeignete</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen zu treffen, um diese zu beheben. Mit der Anordnung der Temporeduktion</p>
    <p type="plain_text">könne die Verkehrssicherheit für die Fussgänger und die Radfahrer aber auch für den</p>
    <p type="plain_text">motorisierten Individualverkehr (MIV) verbessert und die Sicherheitsdefizite auf allen drei</p>
    <p type="plain_text">Strassenabschnitten beseitigt werden.</p>
    <p type="plain_text">Die lärmmindernde Wirkung von lärmarmen Reifen werde nicht bestritten. Deren Einsatz</p>
    <p type="plain_text">liege aber ausserhalb des kantonalen Einflussbereiches.</p>
    <p type="plain_text">L. Mit Replik vom 4. November 2019 reichte der Rechtsvertreter der</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 1 noch eine Vollmacht eines Gewerbetreibenden an der Grabenstrasse</p>
    <p type="plain_text">ein. In der Eile seien bei Beschwerdeeinreichung die Vollmachten betreffend die</p>
    <p type="plain_text">Neugasse (recte wohl die Grabenstrasse) als Beschwerdegrund vergessen worden, sie</p>
    <p type="plain_text">hätten aber richtigerweise ohnehin vom Gericht nachgefordert werden müssen. Bestritten</p>
    <p type="plain_text">werden die Legitimation der Verfahrensbeteiligten betreffend die Anordnungen auf der</p>
    <p type="plain_text">Neugasse und Ägeristrasse, da niemand dort wohne und sie nicht unmittelbar betroffen</p>
    <p type="plain_text">seien. Die Rügen der Beschwerdeführer hingegen seien nicht verspätet. Dass auch</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsanordnungen auf der Neugasse und Ägeristrasse getroffen würden, sei nicht klar</p>
    <p type="plain_text">gewesen. Überdies hätten A. L.________ und B. L.________ Einsprache gegen das</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">aufgelegte Lärmsanierungsprojekt erhoben. Im Weiteren seien die Verkehrsanordnungen</p>
    <p type="plain_text">nicht korrekt und auch zu früh publiziert worden. Es sei unverständlich, weshalb ein</p>
    <p type="plain_text">Gutachten zu T30 schon 2018 veranlasst worden sei, wenn dieses Tempo erst nach</p>
    <p type="plain_text">vollzogenem Belagsersatz eingeführt werden solle, die Verkehrszahlen dannzumal</p>
    <p type="plain_text">jedenfalls veraltet seien. Vor Einführung von Massnahmen sei abzuwarten, wie sich die</p>
    <p type="plain_text">innerstädtischen Verkehrsverhältnisse veränderten, wenn die Ost-/Westumfahrung offen</p>
    <p type="plain_text">sei; der Regierungsrat habe der Bevölkerung eine massive Entlastung von minus 39 %</p>
    <p type="plain_text">versprochen. Tatsächlich zeige sich schon aktuell ein deutlicher Rückgang gegenüber</p>
    <p type="plain_text">dem 2005 für heute prognostizierten Verkehr. Es werde daher beantragt, dass das Gericht</p>
    <p type="plain_text">die neuen Verkehrsmodelle vom Amt für Raum und Verkehr des Kantons Zug beiziehe.</p>
    <p type="plain_text">Geringeres Verkehrsvolumen und veränderter Fahrzeugpark (Elektrifizierung etc.) würden</p>
    <p type="plain_text">lärmmindernd wirken. Das Gutachten I.________ weise Mängel auf, da</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeiten zum Teil an falschen Orten gemessen worden seien (z.B. auf Höhe</p>
    <p type="plain_text">Knopfliweg). Das Unfallgeschehen sei ungenau analysiert und falsch bewertet worden.</p>
    <p type="plain_text">Auch auf der Neugasse bestehe kein Sicherheitsdefizit bzw. sei es fraglich, ob die Unfälle</p>
    <p type="plain_text">bei T30 hätten vermieden werden können. Die Neugasse sei keine Hauptveloachse; es sei</p>
    <p type="plain_text">denn auch kein Unfall mit einem Velofahrer ausgewiesen. Nicht ersichtlich sei aus dem</p>
    <p type="plain_text">Gutachten, zu welchen Wochentagen und Tageszeiten die registrierten Unfälle im</p>
    <p type="plain_text">Perimeter passiert seien. Dazu seien die Unfallzahlen in den letzten Jahren generell</p>
    <p type="plain_text">rückläufig. Die Unfallzahlen stammten vom ASTRA, wie R.________ von der Zuger Polizei</p>
    <p type="plain_text">bezeugen könne. Bei einem Unfallschwerpunkt handle es sich um ein Gebiet mit 50 m</p>
    <p type="plain_text">Durchmesser als massgeblichen Perimeter und nicht bloss um eine Kreuzung. Das</p>
    <p type="plain_text">Gutachten begründe Sicherheitsdefizite auf der Neugasse und Ägeristrasse mit Unfällen,</p>
    <p type="plain_text">die auf anderen Strassenabschnitten geschehen seien. Gutachter wie die</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion hätten die Prüfung der vom ASTRA publizierten Unfälle unterlassen.</p>
    <p type="plain_text">Deren Auswertung ergebe tatsächlich, dass der Knoten Artherstrasse-Zugerbergstrasse,</p>
    <p type="plain_text">der Kolinplatz und die die Bushaltestelle auf der Ägeristrasse nahe der Einmündung</p>
    <p type="plain_text">Zeughausgasse kein Unfallschwerpunkte darstellten. Dazu seien im relevanten Zeitraum</p>
    <p type="plain_text">die Unfälle nicht durch die gefahrene Geschwindigkeit begründet, da abgesehen von zwei</p>
    <p type="plain_text">Unfällen diese geschehen seien, wo weniger als 30 km/h gefahren werden könne. Im</p>
    <p type="plain_text">Weiteren werde im Gutachten bestätigt, dass 60 % der verzeichneten Unfälle mit</p>
    <p type="plain_text">Fussgängern im Perimeterbereich auf deren Selbstverschulden beruhe. Auch im</p>
    <p type="plain_text">Gutachten J.________ 2012 würden die Unfälle nicht in einen Zusammenhang mit der</p>
    <p type="plain_text">gefahrenen Geschwindigkeit gesetzt. Es werde daher bestritten, dass Tempo 30 auf der</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse und Neugasse eine nützliche, unfallvermindernde Massnahme darstelle. Und</p>
    <p type="plain_text">die nachgeschobene Begründung der "sinnvollen Ergänzung" zu Tempo 30 auf der</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse genüge den Voraussetzungen von Art. 32 SVG resp. Art. 108 SSV nicht.</p>
    <p type="plain_text">Betreffend Auswirkungen auf den Lärm auf der Grabenstrasse hätte auch eine</p>
    <p type="plain_text">Verringerung der Geschwindigkeit um 10 km/h geprüft werden müssen. Auch der</p>
    <p type="plain_text">Technische Bericht halte fest, dass der vorgesehene lärmmindernde Belag die wirksamste</p>
    <p type="plain_text">Massnahme sei und die durch die Tempo 30 bewirkte, subjektiv "gerade wahrnehmbare,</p>
    <p type="plain_text">kleine Veränderung" völlig aufhebe. Die strittige Verkehrsanordnung sei demnach</p>
    <p type="plain_text">unverhältnismässig. Zudem ergebe das Gutachten eindeutig, dass die strittige</p>
    <p type="plain_text">Massnahme nur gerade in der Nacht zu einer Lärmreduktion führe, weshalb sie nur auf</p>
    <p type="plain_text">diesen Zeitraum zu beschränken sei.</p>
    <p type="plain_text">M. Mit Replik vom 18. November 2019 hielt der TCS Sektion Zug an seinen Begehren</p>
    <p type="plain_text">fest. Er bestritt die Legitimation der Verfahrensbeteiligten betreffend die Neugasse und</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse. Das Gutachten, auf welche sich die strittigen Verkehrsanordnungen</p>
    <p type="plain_text">abstütze, sei insofern mangelhaft, als es mit veralteten Zahlen arbeite. Die Inbetriebnahme</p>
    <p type="plain_text">der Tangente Zug-Baar werde den Verkehr in der Stadt entlasten. Das geringere</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsvolumen werde sich lärmmindernd auswirken. Es sei daher ein neues Gutachten</p>
    <p type="plain_text">einzuholen. Gemäss vorliegendem Gutachten seien die Auswirkungen von Tempo 30 auf</p>
    <p type="plain_text">die Lärmimmissionen tagsüber äusserst gering. Nachtsüber könne von einer Reduktion</p>
    <p type="plain_text">gesprochen werden, wobei keine Differenz von 5 dB, welche erst deutlich hörbar sei,</p>
    <p type="plain_text">während des Versuchs habe festgestellt werden können.</p>
    <p type="plain_text">N. Am 20. Dezember 2019 reichte die Sicherheitsdirektion für sich und die</p>
    <p type="plain_text">Baudirektion eine Duplik ein. Die Sanierungs- und Erleichterungsverfügung der</p>
    <p type="plain_text">Baudirektion vom 20. Dezember 2018 betreffend die Lärmsanierung Grabenstrasse und</p>
    <p type="plain_text">die Verfügung der Sicherheitsdirektion vom 20. Dezember 2018 betreffend die</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsanordnungen auf Grabenstrasse, Neugasse und Ägeristrasse seien gegenseitig</p>
    <p type="plain_text">voneinander abhängig. Die jeweilige Verfügung werde vollzogen, wenn die andere</p>
    <p type="plain_text">rechtskräftig sei. Diejenige der Baudirektion sei nicht angefochten worden. Sie werde</p>
    <p type="plain_text">rechtskräftig, sobald auch diejenige der Sicherheitsdirektion in Rechtskraft erwachse. Ab</p>
    <p type="plain_text">diesem Zeitpunkt müssten die Massnahmen umgesetzt werden. Dann ändere der Zusatz</p>
    <p type="plain_text">auch nichts, dass der lärmmindernde Belag erst mit dem nächsten Belagsersatz, aber</p>
    <p type="plain_text">spätestens innert fünf Jahren, einzubauen sei. Sofern vom Gericht als notwendig erachtet,</p>
    <p type="plain_text">wäre als Zeuge von der Zuger Polizei nicht R.________, sondern S.________ als</p>
    <p type="plain_text">zuständiger Sachbearbeiter der Abteilung Sicherheitspolizei, Verkehrstechnik, einzuladen.</p>
    <p type="plain_text">Eine zeitliche Beschränkung der Tempo 30-Anordnung sei geprüft worden, sei aber als</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">unzweckmässig erachtet worden, da die Umweltbelastung auch an Wochenenden</p>
    <p type="plain_text">erheblich sei.</p>
    <p type="plain_text">O. Mit ausführlicher Duplik vom 19. Dezember 2019 legten die Verfahrensbeteiligten</p>
    <p type="plain_text">u.a. dar, dass sie sehr wohl vom Lärm der anderen Strassenabschnitte betroffen seien,</p>
    <p type="plain_text">weshalb sie zur Teilnahme am Verfahren legitimiert seien. Die Betroffenheit und das</p>
    <p type="plain_text">schutzwürdige Interesse der Nachbarn ergebe sich daraus, wie sich das Bauprojekt als</p>
    <p type="plain_text">Ganzes in besonderem Mass auf ihre rechtliche und tatsächliche Situation auswirke. Es</p>
    <p type="plain_text">stehe ihnen frei, sich zu sämtlichen Elementen der angefochtenen Verfügung, somit auch</p>
    <p type="plain_text">zu den IGW-Überschreitungen auf der Neugasse und Ägeristrasse, zu äussern. Hingegen</p>
    <p type="plain_text">seien beide Beschwerdeführer nicht legitimiert wegen Verspätung resp. mangelnder</p>
    <p type="plain_text">Betroffenheit. Die Verfügung der Sicherheitsdirektion sei nur der Vollzugsakt. Leitbehörde</p>
    <p type="plain_text">i.S. von Art. 25a RPG sei die Baudirektion.</p>
    <p type="plain_text">Das Gutachten I.________ sei tauglich. Die behauptete Verkehrsentlastung durch die</p>
    <p type="plain_text">Tangente werde bestritten bzw. sei ungenügend, wie auch das UVEK am 30. Oktober</p>
    <p type="plain_text">2009 erachtet habe. Die damals vom Regierungsrat in der Abstimmung zur Tangente</p>
    <p type="plain_text">vorgebrachten Zahlen seien unrealistisch und beträfen ohnehin die Grabenstrasse und</p>
    <p type="plain_text">Neugasse nicht. Trotz Ausbau der Bahnstrecke Walchwil–Zug würden mehr Personen auf</p>
    <p type="plain_text">den MIV umsteigen, da gleichzeitig das Busangebot reduziert resp. zwischen Walchwil</p>
    <p type="plain_text">und Arth resp. Goldau aufgegeben werde. Auch der Einsatz von vermehrten</p>
    <p type="plain_text">Elektrofahrzeugen bringe keine Lärmminderung, da das Rollgeräusch der Reifen bei</p>
    <p type="plain_text">Tempi über 30 km/h dominierend sei. Die Anordnung von Tempo 30 verursache wenig</p>
    <p type="plain_text">Aufwand, verlange keinen Eingriff in den Strassenkörper und sei eine kostengünstige oder</p>
    <p type="plain_text">gar die günstigste Sanierungsmassnahme. Im Weiteren beschrieben sie die gefährliche</p>
    <p type="plain_text">Verkehrssituation resp. die Sicherheitsdefizite auf den fraglichen Strassenabschnitten</p>
    <p type="plain_text">resp. Knoten. Es werde bestritten, dass die Unfälle sich zu Zeiten ereignet hätten, als</p>
    <p type="plain_text">ohnehin bereits weniger als 30 km/h gefahren worden sei. Die Voraussetzungen für die</p>
    <p type="plain_text">Zulässigkeit der Temporeduktion seien mehr als genügend erstellt. Überdies könnten</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdefizite auch bestehen, wenn kein eigentlicher Unfallschwerpunkt gegeben sei,</p>
    <p type="plain_text">was so im Bereich der Kolinplatz-Bushaltestelle auf der Ägeristrasse der Fall sei.</p>
    <p type="plain_text">Grundsätzlich könne ein sinnvolles Verkehrsregime mit Bezug auf den Unfallschwerpunkt</p>
    <p type="plain_text">Kolinplatz nur mit Einbezug der unmittelbaren Zufahrtsstrecken umgesetzt werden.</p>
    <p type="plain_text">Lärmmässig sei nicht entscheidend, dass das zulässige Mass von 50 km/h erreicht werde,</p>
    <p type="plain_text">sondern massgebend seien v.a. die lärmintensiveren Beschleunigungs- und</p>
    <p type="plain_text">Bremsphasen. Bei dichtem und stockendem Verkehr gehe es darum, genau diese lästigen</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Phasen und damit den Lärm zu reduzieren. Soweit die Beschwerdeführer auf das</p>
    <p type="plain_text">Gutachten J.________ 2012 verwiesen, sei zu vermerken, dass das Bundesgericht dieses</p>
    <p type="plain_text">explizit als ungenügend bezeichnet habe. Der technische Bericht des Q.________ vom</p>
    <p type="plain_text">24. September 2018 resp. seine Einschätzungen entsprächen nicht mehr heutigem</p>
    <p type="plain_text">Wissenstand und sei unzutreffend. Auf die übrigen Ausführungen ist – soweit erforderlich</p>
    <p type="plain_text">– in den Erwägungen einzugehen.</p>
    <p type="plain_text">P. Am 6. August 2020 liessen die Verfahrensbeteiligten unaufgefordert eine weitere</p>
    <p type="plain_text">Eingabe einreichen, womit sie auf die neueste Rechtsprechung in Fragen der lärm- und</p>
    <p type="plain_text">sicherheitsrechtlich begründeten Tempoherabsetzung hinweisen wollten. Diese Eingabe</p>
    <p type="plain_text">wurde den Beschwerdeparteien zur Kenntnis gebracht. In der Folge wurden keine</p>
    <p type="plain_text">weiteren Eingaben gemacht; der Schriftenwechsel gilt somit als abgeschlossen.</p>
    <p type="plain_text">Das Verwaltungsgericht erwägt:</p>
    <p type="paragraph_mark">1.</p>
    <p type="plain_text">1.1 Gemäss § 61 Abs. 1 Ziff. 1 des Verwaltungsrechtspflegegesetzes (VRG;</p>
    <p type="plain_text">BGS 162.1) ist gegen Verwaltungsentscheide unterer kantonaler Verwaltungsbehörden</p>
    <p type="plain_text">die Beschwerde an das Verwaltungsgericht zulässig, soweit sich ihre Entscheide auf</p>
    <p type="plain_text">Bundesrecht stützen und die Gesetzgebung keinen Weiterzug an den Regierungsrat oder</p>
    <p type="plain_text">das Bundesverwaltungsgericht vorsieht. Mit der Verwaltungsgerichtsbeschwerde kann</p>
    <p type="plain_text">jede Rechtsverletzung gerügt werden. Ist ein Entscheid einer unteren Verwaltungsbehörde</p>
    <p type="plain_text">angefochten, kann auch die unrichtige Handhabung des Ermessens gerügt werden (§ 63</p>
    <p type="plain_text">VRG).</p>
    <p type="plain_text">Die Beurteilung erfolgt auf dem Zirkulationsweg gemäss § 29 der Geschäftsordnung des</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgerichtes (GO VG; BGS 162.11).</p>
    <p type="plain_text">1.2 Gemäss Art. 3 Abs. 2 des Bundesgesetzes über den Strassenverkehr (SVG;</p>
    <p type="plain_text">SR 741.01) sind die Kantone befugt, für bestimmte Strassen Fahrverbote,</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsbeschränkungen und Anordnungen zur Regelung des Verkehrs zu erlassen. Sie</p>
    <p type="plain_text">können diese Befugnis den Gemeinden übertragen unter Vorbehalt der Beschwerde an</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">eine kantonale Behörde. Andere Beschränkungen oder Anordnungen können gemäss</p>
    <p type="plain_text">Abs. 4 erlassen werden, soweit der Schutz der Bewohner oder gleichermassen</p>
    <p type="plain_text">Betroffener vor Lärm oder Luftverschmutzung, die Beseitigung von Benachteiligungen von</p>
    <p type="plain_text">Menschen mit Behinderungen, die Sicherheit, die Erleichterung oder die Regelung des</p>
    <p type="plain_text">Verkehrs, der Schutz der Strasse oder andere in den örtlichen Verhältnissen liegende</p>
    <p type="plain_text">Gründe dies erfordern. In der kantonalen Verordnung über den Strassenverkehr und die</p>
    <p type="plain_text">Strassensignalisation (BGS 751.21) wird unter dem Titel "Dauernde</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsbeschränkungen" in § 5 Abs. 1 bestimmt, dass Fahrverbote,</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsbeschränkungen und Anordnungen zur Regelung des Verkehrs gemäss Art. 3</p>
    <p type="plain_text">SVG an Kantonsstrassen nach Anhören der Baudirektion und der betroffenen Gemeinde</p>
    <p type="plain_text">von der Sicherheitsdirektion erlassen werden. Gemäss Art. 82 ff. des Bundesgesetzes</p>
    <p type="plain_text">über das Bundesgericht (BGG; SR 173.110) kann gegen kantonale Entscheide über</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen zur örtlichen Verkehrsregelung gemäss Art. 3 Abs. 4 SVG Beschwerde in</p>
    <p type="plain_text">öffentlich-rechtlichen Angelegenheiten geführt werden. Die Voraussetzungen für die</p>
    <p type="plain_text">direkte Zuständigkeit des Verwaltungsgerichts zur Beurteilung der Verfügung der</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion vom 20. Dezember 2018, publiziert am 11. Januar 2019 im Amtsblatt</p>
    <p type="plain_text">Nr. 2, sind somit gegeben.</p>
    <p type="plain_text">1.3 Zur Erhebung der Verwaltungsgerichtsbeschwerde ist gemäss § 62 VRG</p>
    <p type="plain_text">ermächtigt, wer vor der Vorinstanz am Verfahren teilgenommen hat (lit. a), durch den</p>
    <p type="plain_text">angefochtenen Entscheid besonders berührt ist (lit. b) und ein schutzwürdiges Interesse</p>
    <p type="plain_text">an dessen Aufhebung oder Änderung hat (lit. c). Beschwerdeberechtigt ist auch, wer durch</p>
    <p type="plain_text">besondere Vorschrift dazu ermächtigt ist (§ 62 Abs. 3 VRG). Während die</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdegegnerinnen die Legitimation der Beschwerdeführer nicht in Frage stellen,</p>
    <p type="plain_text">bringen die Verfahrensbeteiligten 1–3 verschiedene Vorbehalte vor. So monieren sie u.a.,</p>
    <p type="plain_text">dass – sofern überhaupt eine Beschwerdelegitimation gegeben wäre –, die Rügen</p>
    <p type="plain_text">jedenfalls verspätet vorgebracht worden seien. Dazu vorab folgende Bemerkungen:</p>
    <p type="plain_text">– Die Neugasse (Postplatz–Kolinplatz) und die Grabenstrasse (Kolinplatz–Casino)</p>
    <p type="plain_text">sind Strassenabschnitte der Kantonsstrasse Nr. 25, die Ägeristrasse ist Teil der</p>
    <p type="plain_text">Kantonsstrasse Nr. 381 (vgl. Anhang 1: Verzeichnis der Kantonsstrassen gemäss § 5 des</p>
    <p type="plain_text">Gesetzes über Strassen und Wege, GSW; BGS 751.14-A1).</p>
    <p type="plain_text">– Mit Verfügungsentwurf vom 24. September 2018 zur "Lärmsanierung</p>
    <p type="plain_text">Stadtkerndurchfahrt: Abschnitt Grabenstrasse (Casino–Kolinplatz)" wurde der Einbau</p>
    <p type="plain_text">eines lärmmindernden Belages auf der Grabenstrasse sowie Erleichterungen im Sinne</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">von Art. 14 der Lärmschutz-Verordnung (LSV; SR 814.41) für 26 Liegenschaften an der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse, für eine am Kolinplatz 19 sowie für zwei Liegenschaften an der</p>
    <p type="plain_text">Artherstrasse 1 und 3 beschlossen. Nebst an die Behörden erfolgte die Mitteilung (nur) an</p>
    <p type="plain_text">die betroffenen Grundeigentümer. In der Entwurfsbegründung findet sich der Passus, dass</p>
    <p type="plain_text">das Tiefbauamt "im Perimeter der Lärmsanierung Grabenstrasse (sowie auf den</p>
    <p type="plain_text">angrenzenden Abschnitten der Ägeristrasse und der Neugasse) eine abweichende</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit von 30 km/h einführt".</p>
    <p type="plain_text">– Vom 28. September bis 17. Oktober 2018 wurde das Projekt resp. der</p>
    <p type="plain_text">Verfügungsentwurf "Lärmsanierung Grabenstrasse, Abschnitt Kolinplatz–Casino" öffentlich</p>
    <p type="plain_text">aufgelegt. Mit der Bekanntgabe der öffentlichen Planauflage dieses Projekts wurde</p>
    <p type="plain_text">gleichzeitig bekannt gemacht, dass "informationshalber" auch der Signalisationsplan</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse/Neugasse aufgelegt werde (vgl. Amtsblatt Nr. 40 vom 5. Oktober 2018).</p>
    <p type="plain_text">Dagegen erhoben nebst den Verfahrensbeteiligten (deren Begehren im damaligen</p>
    <p type="plain_text">Verfahren hier nicht von Relevanz sind) auch die L.________ AG (deren Eigentümer A.</p>
    <p type="plain_text">L.________ und B. L.________ zu den Beschwerdeführern 1 gehören) eine Einsprache.</p>
    <p type="plain_text">Mit Entscheid vom 20. Dezember 2018 wurde die Einsprache der L.________ AG</p>
    <p type="plain_text">abgewiesen, soweit darauf eingetreten wurde. Betreffend die Abschnitte Ägeristrasse und</p>
    <p type="plain_text">Neugasse wurde in der Begründung festgehalten, dass Gegenstand des Verfahrens</p>
    <p type="plain_text">ausschliesslich die Einführung von Tempo 30 auf der Grabenstrasse sei. Die</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung der zulässigen Höchstgeschwindigkeit auf der Ägeristrasse und der</p>
    <p type="plain_text">Neugasse werde durch die Sicherheitsdirektion erlassen und sei dannzumal anfechtbar.</p>
    <p type="plain_text">Soweit die Reduktion der Geschwindigkeit auf der Grabenstrasse beanstandet werde, weil</p>
    <p type="plain_text">mit deren Einführung eine Stauwirkung mit übermässigen Lärm-, Staub-, Abgas- und</p>
    <p type="plain_text">Russbelastungen auf der Neugasse befürchtet werde, sei die Einsprache als unbegründet</p>
    <p type="plain_text">abzuweisen.</p>
    <p type="plain_text">– Die Sicherheitsdirektion veröffentlichte im Amtsblatt Nr. 2 vom 11. Januar 2019 die</p>
    <p type="plain_text">vorgesehenen Signalisationen auf Höchstgeschwindigkeit 30 auf der Neugasse zwischen</p>
    <p type="plain_text">Kolinplatz und Postplatz, auf der Ägeristrasse zwischen Kolinplatz und Verzweigung</p>
    <p type="plain_text">Dorfstrasse sowie auf der Grabenstrasse zwischen der Verzweigung Zugerbergstrasse</p>
    <p type="plain_text">und Kolinplatz.</p>
    <p type="plain_text">– Der Rechtsvertreter der Beschwerdeführer 1 reichte von diesen unterzeichnete</p>
    <p type="plain_text">Vollmachten ein, womit sie ihn zur Vornahme sämtlicher Rechtshandlungen "gegen die</p>
    <p type="plain_text">Einführung von Tempo 30 auf der Neugasse und Ägeristrasse in Zug" beauftragen. Am</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">4. November 2019 reichte der Rechtsvertreter noch eine am 7. August 2019</p>
    <p type="plain_text">unterzeichnete Vollmacht eines mitbeteiligten Beschwerdeführers ein, welcher seinen</p>
    <p type="plain_text">Betrieb an der Grabenstrasse führt. Letztere Vollmacht wurde um die Vornahme von</p>
    <p type="plain_text">Rechtshandlungen betreffend die Grabenstrasse erweitert.</p>
    <p type="paragraph_mark">1.3.1</p>
    <p type="plain_text">1.3.1.1 Betreffend die Beteiligten des Beschwerdeführers 1 verneinen die</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensbeteiligten deren Legitimation, soweit sie nicht Einsprache gegen den Entwurf</p>
    <p type="plain_text">der Sanierungs- und Erleichterungsverfügung vom 24. September 2018 erhoben und</p>
    <p type="plain_text">somit nicht am Vorverfahren teilgenommen hätten. Ihre Rügen seien somit verspätet.</p>
    <p type="plain_text">Dieser Einwand ist nicht stichhaltig. In diesem Verfügungsentwurf wurde der Einbau eines</p>
    <p type="plain_text">lärmmindernden Belages auf der Grabenstrasse sowie Erleichterungen im Sinne von</p>
    <p type="plain_text">Art. 14 LSV für 26 Liegenschaften an der Grabenstrasse, für eine am Kolinplatz 19 sowie</p>
    <p type="plain_text">für zwei Liegenschaften an der Artherstrasse 1 und 3 vorgesehen. Nebst an die Behörden</p>
    <p type="plain_text">erfolgte die Mitteilung darüber (nur) an die betroffenen Grundeigentümer. In der</p>
    <p type="plain_text">Entwurfsbegründung findet sich der Passus, dass das Tiefbauamt "im Perimeter der</p>
    <p type="plain_text">Lärmsanierung Graben-strasse (sowie auf den angrenzenden Abschnitten der</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse und der Neugasse) eine abweichende Höchstgeschwindigkeit von 30 km/h</p>
    <p type="plain_text">einführt". Mit der Publikation der Verfügung vom 24. September 2018 wurde zwar der</p>
    <p type="plain_text">Signalisationsplan für die beiden anderen Strassenabschnitte aufgelegt, aber eben nur</p>
    <p type="plain_text">gerade "informationshalber". Dieser Begriff impliziert klar – und wurde auch von der</p>
    <p type="plain_text">Baudirektion so verstanden und im Einspracheentscheid an die L.________ AG</p>
    <p type="plain_text">entsprechend als Begründung für das Nichteintreten aufgeführt –, dass damit bloss eine</p>
    <p type="plain_text">Orientierung (Gewährung des rechtlichen Gehörs) über die beabsichtigten</p>
    <p type="plain_text">Strassensignalisationen erfolgen sollte. Eine rechtsmittelfähige Verfügung lag damit nicht</p>
    <p type="plain_text">vor.</p>
    <p type="plain_text">1.3.1.2 Zuzustimmen ist den Verfahrensbeteiligten 1–3, soweit sie die Legitimation der</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer 1 bezüglich der lärmrechtlich begründeten Temporeduktion auf der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse verneinen. Ob mit der Einschränkung der Vollmacht auf Rechtshandlungen</p>
    <p type="plain_text">betreffend Neugasse und Ägeristrasse (die am 4. November 2019 eingereichte erweiterte</p>
    <p type="plain_text">Vollmacht ist offensichtlich verspätet) eine gerichtliche Überprüfung der auf der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse aus verkehrssicherheitspolitischen Gründen angeordneten</p>
    <p type="plain_text">Temporeduktion nicht erfolgen dürfte – die Beschwerdeführer befürchten deswegen</p>
    <p type="plain_text">Belastungen auf "ihren" Strassenabschnitten und machen somit eine besondere</p>
    <p type="plain_text">Betroffenheit geltend –, kann hier offenbleiben, da wegen teilweise gegebener</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Legitimation die Temporeduktion auf der Grabenstrasse ohnehin gerichtlich zu prüfender</p>
    <p type="plain_text">Streitgegenstand ist.</p>
    <p type="plain_text">1.3.2 Zur Legitimation des Beschwerdeführers 2 ist festzustellen, dass das</p>
    <p type="plain_text">Strassenverkehrsrecht den Verkehrsverbänden kein Beschwerderecht im Sinne von</p>
    <p type="plain_text">Art. 89 Abs. 2 lit. d BGG einräumt. Gemäss fortgesetzter Rechtsprechung des</p>
    <p type="plain_text">Bundesgerichts zum Verbandsbeschwerderecht kann ein Verband insbesondere zur</p>
    <p type="plain_text">Wahrung der eigenen Interessen Beschwerde führen. Er kann aber auch die Interessen</p>
    <p type="plain_text">seiner Mitglieder geltend machen, wenn es sich um solche handelt, die er nach seinen</p>
    <p type="plain_text">Statuten zu wahren hat, die der Mehrheit oder doch einer Grosszahl seiner Mitglieder</p>
    <p type="plain_text">gemeinsam sind und zu deren Geltendmachung durch Beschwerde jedes dieser Mitglieder</p>
    <p type="plain_text">befugt wäre (sogenannte "egoistische Verbandsbeschwerde"). Diese Voraussetzungen</p>
    <p type="plain_text">müssen kumulativ erfüllt sein; sie sollen die Popularbeschwerde ausschliessen. Wer keine</p>
    <p type="plain_text">eigenen, sondern nur allgemeine oder öffentliche Interessen geltend macht, ist nicht</p>
    <p type="plain_text">befugt Beschwerde zu führen. Das Beschwerderecht steht daher auch nicht jedem Verein</p>
    <p type="plain_text">zu, der sich in allgemeiner Weise mit dem fraglichen Sachgebiet befasst. Vielmehr muss</p>
    <p type="plain_text">ein enger, unmittelbarer Zusammenhang mit dem statutarischen Vereinszweck und dem</p>
    <p type="plain_text">Gebiet bestehen, in welchem die fragliche Verfügung erlassen wurde (vgl. BGer</p>
    <p type="plain_text">1C_17/2010 vom 8. September 2011 E. 1.1 mit Hinweisen). Gemäss Art. 111 BGG muss</p>
    <p type="plain_text">sich am Verfahren vor allen kantonalen Vorinstanzen als Partei beteiligen können, wer zur</p>
    <p type="plain_text">Beschwerde an das Bundesgericht befugt ist. Das kantonale Verfahrensrecht darf</p>
    <p type="plain_text">demgemäss die Beschwerdelegitimation nicht einschränken.</p>
    <p type="plain_text">Der Touring Club Schweiz (TCS) Sektion Zug ist ein Verein im Sinne von Art. 60 ff. ZGB.</p>
    <p type="plain_text">Er bezweckt gemäss Art. 2 lit. b seiner Statuten unter anderem die Wahrung der Rechte</p>
    <p type="plain_text">und Interessen seiner Mitglieder im Strassenverkehr und in allen verkehrspolitischen,</p>
    <p type="plain_text">wirtschaftlichen und mit der Mobilität zusammenhängenden Bereichen. Was die</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdebefugnis der einzelnen TCS Zug-Mitglieder anbelangt, so steht sie ihnen zu,</p>
    <p type="plain_text">soweit sie das betroffene Gebiet mehr oder weniger regelmässig benützen, wie das bei</p>
    <p type="plain_text">Anwohnern und Pendlern der Fall ist, während bloss gelegentliches Befahren der Zone</p>
    <p type="plain_text">nicht genügt. Der Beschwerdeführer 2 hat sich über die besondere Betroffenheit von</p>
    <p type="plain_text">spezifischen Vereinsmitgliedern nicht geäussert, zu seinen Gunsten darf aber</p>
    <p type="plain_text">angenommen werden, dass angesichts der Verkehrsbedeutung dieser</p>
    <p type="plain_text">Hauptverkehrsachse durch die Stadt Zug mutmasslich eine ansehnliche Zahl von</p>
    <p type="plain_text">Mitgliedern des TCS Zug diese Strecke regelmässig befahren, womit die Legitimation</p>
    <p type="plain_text">bejaht werden kann (so ebenso VGer ZG V 2017 95 vom 29. Mai 2018 E. 1c betreffend</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdelegitimation des VCS, vgl. auch BGE 136 II 539 E. 1.1; BGer 1C_11/2017 vom</p>
    <p type="plain_text">2. März 2018 E. 1.1). Diese Einschätzung der Legitimation steht nicht im Widerspruch mit</p>
    <p type="plain_text">dem von den Verfahrensbeteiligten 1–3 angerufenen Urteil BGer 1C_117/2017 vom</p>
    <p type="plain_text">20. März 2018, worin das Bundesgericht die Legitimation von TCS und ACS Zürich als</p>
    <p type="plain_text">fraglich erachtete, weil die streitigen Verfügungen überwiegend Strassen von</p>
    <p type="plain_text">untergeordneter Bedeutung betrafen und daher deren regelmässige Benützung nicht</p>
    <p type="plain_text">offensichtlich war, es letztlich aber die Frage offenliess. Soweit die</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensbeteiligten 1–3 dem Beschwerdeführer 2 infolge der Verkehrsanordnung die</p>
    <p type="plain_text">besondere Betroffenheit und damit das Rechtsschutzinteresse absprechen, da dessen</p>
    <p type="plain_text">Behauptungen betreffend Auswirkung der Anordnung unzutreffend seien und somit keine</p>
    <p type="plain_text">besondere Intensität von Nachteilen zu sehen sei, ist dies Gegenstand der materiellen</p>
    <p type="plain_text">Prüfung. Die materielle Beschwer kann auch nicht mit der relativen Kürze der strittigen</p>
    <p type="plain_text">Strassenabschnitte verneint werden. Wäre dies der Fall, könnten die Behörden die</p>
    <p type="plain_text">Legitimationsbefugnis von allfällig Betroffenen aushebeln, wenn Verkehrsanordnungen</p>
    <p type="plain_text">"ratenweise" getroffen würden.</p>
    <p type="plain_text">1.3.3 Die Verfahrensbeteiligten 1 und 2 sind Miteigentümer und/oder Bewohner der</p>
    <p type="plain_text">Liegenschaft GS Nr. M.________ an der St.-Oswaldsgasse N.________, welche</p>
    <p type="plain_text">zurückversetzt von der Grabenstrasse und gegen Norden von einem anderen Haus</p>
    <p type="plain_text">abgeschirmt ist. Der Verfahrensbeteiligte 3 besitzt die Liegenschaft GS Nr. O.________ an</p>
    <p type="plain_text">der Grabenstrasse P.________. Beide Häuser liegen am südlichen Ende der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse nahe der Verzweigung zur Zugerbergstrasse. Die Distanz zum sich</p>
    <p type="plain_text">nördlich daran befindlichen Kolinplatz beträgt knapp 170 m. Ab diesem Knotenpunkt</p>
    <p type="plain_text">verläuft die Neugasse leicht abgewinkelt von der Grabenstrasse gegen Norden und die</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse bergan gegen Osten. Das Rechtsschutzinteresse der Verfahrensbeteiligten</p>
    <p type="plain_text">an einer Temporeduktion an der Grabenstrasse ist zweifellos gegeben. Als nahe</p>
    <p type="plain_text">Anwohner der die Grabenstrasse ab dem Kolinplatz weiterführenden Neugasse und</p>
    <p type="plain_text">Ägeristrasse ist auch die für die Verfahrensbeteiligung geforderte Beziehungsnähe zu den</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsanordnungen an diesen Abschnitten zu bejahen, soweit diese aus Gründen der</p>
    <p type="plain_text">Verkehrssicherheit angeordnet wurden. Ihre Legitimation muss ihnen aber in der Hinsicht</p>
    <p type="plain_text">abgesprochen werden, soweit sie über weite Teile lärmschutzrechtlich argumentieren. Ein</p>
    <p type="plain_text">Kriterium für die Beurteilung der Beschwerdebefugnis ist die räumliche Distanz zum</p>
    <p type="plain_text">umstrittenen Vorhaben, wobei es nicht auf abstrakt bestimmte Distanzwerte ankommt (vgl.</p>
    <p type="plain_text">BGer 1C_212/2009 vom 2. Juni 2010 E. 2.3.1). Die Neugasse und die Ägeristrasse gelten</p>
    <p type="plain_text">als lärmsaniert, was insbesondere von den Beschwerdeführern 1, welche als Anstösser</p>
    <p type="plain_text">tatsächlich und unmittelbar betroffen sind, nicht bestritten wird. Eine (überhaupt)</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">wahrnehmbare Verminderung der Lärmimmissionen für die Verfahrensbeteiligten durch</p>
    <p type="plain_text">eine Reduktion der zulässigen Höchstgeschwindigkeit erscheint bei den gegebenen</p>
    <p type="plain_text">örtlichen Verhältnissen und Distanzen als nicht plausibel. Ihr Verweis auf einen grossen</p>
    <p type="plain_text">Kreis von Beschwerdebefugten in Fällen von Flug- oder Schiesslärm ist angesichts der</p>
    <p type="plain_text">tatsächlichen Gegebenheiten untauglich. Konkret ist nicht zu sehen, dass die</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensbeteiligten hinsichtlich ihrer eigenen Lärmbelastung von einer Temporeduktion</p>
    <p type="plain_text">auf den beiden anderen Strassenabschnitten profitieren könnten, somit eine besondere,</p>
    <p type="plain_text">zur Beschwerdeerhebung besondere Betroffenheit geltend machen können. Insofern</p>
    <p type="plain_text">laufen diese Argumentationen auf eine unzulässige Popularbeschwerde hinaus und auf</p>
    <p type="plain_text">die umfangreichen Darlegungen ist daher in diesem Verfahren, soweit es die Neugasse</p>
    <p type="plain_text">und die Ägeristrasse betrifft, nicht einzutreten.</p>
    <p type="plain_text">1.4 Die Beschwerden gegen die Anordnung der Sicherheitsdirektion wurden</p>
    <p type="plain_text">fristgerecht erhoben und erfüllen auch die übrigen formellen Anforderungen, weshalb sie</p>
    <p type="plain_text">vom Gericht zu prüfen sind. Auch wenn die Kognition des Gerichts vorliegend umfassend</p>
    <p type="plain_text">ist, beschränkt sich die Prüfung des Streitgegenstands auf den Rahmen der gegebenen</p>
    <p type="plain_text">Legitimation der am Verfahren Involvierten. Konkret ist zu beurteilen, ob Tempo 30 auf der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse aus Gründen des Lärmschutzes und/oder der Verkehrssicherheit korrekt</p>
    <p type="plain_text">angeordnet wurde. Betreffend Neugasse und Ägeristrasse beschränkt sich die Beurteilung</p>
    <p type="plain_text">der Rechtmässigkeit der Temporeduktion hingegen auf die Fragen der Verkehrssicherheit.</p>
    <p type="paragraph_mark">2.</p>
    <p type="plain_text">2.1 Nach Art. 32 Abs. 2 SVG beschränkt der Bundesrat die Geschwindigkeit der</p>
    <p type="plain_text">Motorfahrzeuge auf allen Strassen. Gemäss Art. 4a Abs. 1 lit. a der</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsregelnverordnung (VRV; SR 741.11) beträgt die allgemeine</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit für Fahrzeuge unter günstigen Strassen-, Verkehrs- und</p>
    <p type="plain_text">Sichtverhältnissen 50 km/h in Ortschaften. In Art. 108 Abs. 5 werden für jede</p>
    <p type="plain_text">Strassenkategorie die zulässigen abweichenden Höchstgeschwindigkeiten genannt.</p>
    <p type="plain_text">Innerorts sind gemäss Art. 108 Abs. 5 tiefere Geschwindigkeiten von je 10 km/h (lit. d) und</p>
    <p type="plain_text">auch die Anordnung von Tempo-30-Zonen (lit. e) zulässig.</p>
    <p type="plain_text">Die vom Bundesrat festgesetzte Höchstgeschwindigkeit kann für bestimmte</p>
    <p type="plain_text">Strassenstrecken von der zuständigen Behörde nur auf Grund eines Gutachtens herab-</p>
    <p type="plain_text">oder heraufgesetzt werden (Art. 32 Abs. 3 SVG). Die Anordnung einer Tempo-30-Strecke</p>
    <p type="plain_text">ist eine funktionelle Verkehrsanordnung im Sinne von Art. 3 Abs. 4 SVG. Als</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsbeschränkung ist sie nur zulässig, wenn sie eine der Voraussetzungen</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">von Art. 108 der Signalisationsverordnung (SSV; SR 741.21) erfüllt. Die Gründe für die</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung sind in Art. 108 Abs. 2 SSV abschliessend aufgezählt, nämlich wie folgt:</p>
    <p type="plain_text">Eine Gefahr ist nur schwer oder nicht rechtzeitig erkennbar und anders nicht zu beheben</p>
    <p type="plain_text">(lit. a); bestimmte Strassenbenützer bedürfen eines besonderen, nicht anders zu</p>
    <p type="plain_text">erreichenden Schutzes (lit. b); auf Strecken mit grosser Verkehrsbelastung kann der</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsablauf verbessert werden (lit. c) oder es kann dadurch eine im Sinne der</p>
    <p type="plain_text">Umweltschutzgesetzgebung übermässige Umweltbelastung (Lärm, Schadstoffe)</p>
    <p type="plain_text">vermindert werden, wobei der Grundsatz der Verhältnismässigkeit zu wahren ist (lit. d).</p>
    <p type="plain_text">Gemäss Art. 108 Abs. 4 SSV ist vor der Festlegung von abweichenden</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeiten durch ein Gutachten abzuklären, ob die Massnahme nötig,</p>
    <p type="plain_text">zweck- und verhältnismässig ist oder ob andere Massnahmen vorzuziehen sind.</p>
    <p type="plain_text">Insbesondere ist zu prüfen, ob die Massnahme auf die Hauptverkehrszeiten beschränkt</p>
    <p type="plain_text">werden kann.</p>
    <p type="plain_text">2.2 Vorliegend soll gemäss Verfügung der Sicherheitsdirektion auf den fraglichen</p>
    <p type="plain_text">Strassenabschnitten eine Tempo-30-Strecke unter Belassung der bisherigen</p>
    <p type="plain_text">Vortrittsrechte und Fussgängerstreifen eingerichtet werden. Betreffend Anforderungen, die</p>
    <p type="plain_text">an ein Gutachten im Sinne von Art. 108 Abs. 4 SSV zu stellen sind, kann aber trotzdem</p>
    <p type="plain_text">auf die Verordnung über die Tempo-30-Zonen und die Begegnungszonen zurückgegriffen</p>
    <p type="plain_text">werden, welche in Art. 3 die namentlich zu beantwortenden Fragen umschreibt. Inhalt und</p>
    <p type="plain_text">Umfang hängen auch vom Zweck der Geschwindigkeitsherabsetzung – z.B. Verbesserung</p>
    <p type="plain_text">des Verkehrsflusses, Beseitigung von Sicherheitsdefiziten oder übermässigen</p>
    <p type="plain_text">Umweltbelastungen – und den örtlichen Gegebenheiten ab. Im Ergebnis ist entscheidend,</p>
    <p type="plain_text">dass die zuständige Behörde die erforderlichen Informationen besitzt, um beurteilen zu</p>
    <p type="plain_text">können, ob eine der Voraussetzungen von Art. 108 Abs. 2 SSV erfüllt ist und ob die</p>
    <p type="plain_text">Massnahme im Hinblick auf das betreffende Ziel nötig, zweck- und verhältnismässig ist</p>
    <p type="plain_text">(vgl. BGE 136 II 539 E. 3.2).</p>
    <p type="plain_text">3. Temporeduktion auf Grabenstrasse als Lärmminderungsmassnahme</p>
    <p type="plain_text">3.1 In Nachachtung des Urteils des Bundesgerichts 1C_589/2016 vom 3. Februar</p>
    <p type="plain_text">2016 beauftragte die Baudirektion des Kantons Zug die I.________ mit der Erstellung</p>
    <p type="plain_text">eines Gutachtens betreffend Anordnung resp. Auswirkung einer Temporeduktion als</p>
    <p type="plain_text">Lärmsanierungsmassnahme auf der Grabenstrasse. Auf Empfehlung des Bundesgerichts</p>
    <p type="plain_text">wurde zwecks Validierung der Messungen auch ein Tempo 30-Versuch vom 15. Mai 2017</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">bis 31. Oktober 2017 auf dieser Strasse durchgeführt. Am 29. März 2018 wurde das</p>
    <p type="plain_text">Gutachten erstattet.</p>
    <p type="plain_text">3.1.1 Zweck des Tempo 30-Versuches war es zu ermitteln, ob und inwiefern sich diese</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsreduktion bezüglich Lärm gegenüber der allgemein geltenden Geschwin-</p>
    <p type="plain_text">digkeit von 50 km/h auswirkt. Im Gutachten werden einlässlich die Zielsetzung, die</p>
    <p type="plain_text">getroffenen Massnahmen (Messkonzept und Methodik der Messungen) und die</p>
    <p type="plain_text">Ergebnisse der Messungen dargestellt. Messstandorte und Messmethodik wurden</p>
    <p type="plain_text">vorgängig im Rahmen der wissenschaftlichen Begleitung mit EMPA / BAFU</p>
    <p type="plain_text">abgesprochen. In der Zusammenfassung zogen die Gutachter den Schluss, dass sich das</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsgeschehen auf der Grabenstrasse durch die T30-Anordnung nicht verändert</p>
    <p type="plain_text">habe. Die Strasse werde von einer unveränderten Anzahl Fahrzeuge – tendenziell in</p>
    <p type="plain_text">etwas flüssigerem Verkehr – befahren. Die Anzahl der Fussgänger längs und querend</p>
    <p type="plain_text">bleibe ebenso unverändert wie die Bündelung der Fussgänger auf den</p>
    <p type="plain_text">Fussgängerübergang. Eine systematische Verbesserung oder Verschlechterung für die</p>
    <p type="plain_text">Fussgänger lasse sich nicht feststellen. Das Verhalten und die Sicherheit der Velos habe</p>
    <p type="plain_text">sich durch das veränderte Geschwindigkeitsregime nicht sichtbar verändert. Nach wie vor</p>
    <p type="plain_text">würden recht viele Velofahrende auf dem Trottoir fahren. Wesentlich geändert hätten sich</p>
    <p type="plain_text">die Geschwindigkeiten abends, in der Nacht und am Wochenende. Hier würden deutliche</p>
    <p type="plain_text">Reduktionen um 8–12 km/h erreicht, nämlich Vm (= mittlere gefahrene Geschwindigkeit)</p>
    <p type="plain_text">unter 35 km/h und V85 (= Geschwindigkeit, die von 85 % der gemessenen Fahrer</p>
    <p type="plain_text">eingehalten und von 15 % überschritten wird) unter 40 km/h, was auch unter</p>
    <p type="plain_text">Berücksichtigung einer Messungenauigkeit von +-3 km/h ein sehr gutes Ergebnis sei.</p>
    <p type="plain_text">Tagsüber an Werktagen und Samstagen verändere sich das Geschwindigkeitsniveau mit</p>
    <p type="plain_text">T30 gegenüber T50 praktisch nicht. Mit der Temporeduktion hätten sich die Reisezeiten</p>
    <p type="plain_text">nicht verändert. Die Lärmbelastung nehme vor allem in der Nacht ab, wobei dieser Effekt</p>
    <p type="plain_text">am Wochenende stärker ausgeprägt sei als unter der Woche. Die Abnahme in der Nacht</p>
    <p type="plain_text">betrage beim gemittelten Pegel Leq 1–2 dB an Werktagen und 3–4 dB am Wochenende.</p>
    <p type="plain_text">Beim Spitzenpegel sei die Abnahme noch deutlicher mit bis zu 4 dB werktags und bis 5 dB</p>
    <p type="plain_text">am Wochenende. Pegelveränderungen grösser als 1 dB würden nach heutiger Praxis als</p>
    <p type="plain_text">wesentliche Änderungen betrachtet und bei 5 dB sei von einer deutlich hörbaren</p>
    <p type="plain_text">Veränderung auszugehen. Die Flankensteilheit nehme deutlich ab, auch an Tagesstunden</p>
    <p type="plain_text">ohne Abnahme des mittleren Pegels, wobei die Abnahme an Werktagen in der Nacht</p>
    <p type="plain_text">deutlich ausgeprägter sei, am Sonntag aber auch tagsüber. Zur Störwirkung der</p>
    <p type="plain_text">Flankensteilheit lägen aber noch keine gesicherten Grundlagen vor. Die stärkere</p>
    <p type="plain_text">Abnahme des Spitzenpegels und die durchgehende Abnahme der Flankensteilheit würden</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">eine deutliche Verstetigung des Verkehrs mit T30 belegen. Zudem habe sich gezeigt, dass</p>
    <p type="plain_text">T30 in der Nacht zu einer deutlichen Reduktion der Einzelgeräusche führe.</p>
    <p type="plain_text">3.1.2 Die Versuchsanordnung umfasste einen Zeitraum von einem halben Jahr, somit</p>
    <p type="plain_text">einer relevanten, die Aussagekraft der Messergebnisse bestärkenden Zeitdauer.</p>
    <p type="plain_text">Zusätzlich zu den Messungen wurden Beobachtungen vor Ort anhand von</p>
    <p type="plain_text">Videoaufnahmen, welche rund um die Uhr gemacht wurden, vorgenommen. Damit konnte</p>
    <p type="plain_text">das Verkehrsverhalten der Verkehrsteilnehmer dokumentiert und ausgewertet werden. Die</p>
    <p type="plain_text">Messergebnisse wurden detailliert und nachvollziehbar dargestellt. Fraglos sind die</p>
    <p type="plain_text">Gutachter fachlich qualifiziert. Die Expertise ist umfassend und beantwortet die gestellten</p>
    <p type="plain_text">Fragen. Auf die gewonnenen Erkenntnisse kann daher abgestellt werden.</p>
    <p type="plain_text">3.2 Die Grabenstrasse liegt gemäss der geltenden Bauordnung bzw. dem geltenden</p>
    <p type="plain_text">Zonenplan vom 7. April 2009 der Stadt Zug in der Altstadtzone und ist in der</p>
    <p type="plain_text">Empfindlichkeitsstufe III gemäss Lärmschutzverordnung eingereiht. In dieser Stufe III</p>
    <p type="plain_text">betragen die Immissionsgrenzwerte tagsüber 65 dB(A) und nachts 55 dB(A) sowie die</p>
    <p type="plain_text">Alarmwerte am Tag 70 dB(A) [Dezibel mit dem Frequenzfilter A bewertet, d.h. dem</p>
    <p type="plain_text">menschlichen Hörempfinden nachgebildet] und 65 dB(A) in der Nacht (Anhang 3 Ziff. 2</p>
    <p type="plain_text">Lärmschutz-Verordnung, LSV; SR 814.41). Sie muss in lärmrechtlicher Hinsicht saniert</p>
    <p type="plain_text">werden. Der Perimeter umfasst 35 Gebäude. Gemäss den Ausführungen im Technischen</p>
    <p type="plain_text">Bericht zur Lärmsanierung Abschnitt Grabenstrasse (Casino–Kolinplatz), Auflageprojekt,</p>
    <p type="plain_text">vom 24. September 2018 des Ingenieurbüros Q.________, welche sich u.a. auf das</p>
    <p type="plain_text">Gutachten von I.________ vom 29. März 2018 stützen, wurde die Lärmbelastung vor dem</p>
    <p type="plain_text">Tempo 30-Versuch während mehrerer Tage gemessen. Gleichzeitig wurde jeweils für das</p>
    <p type="plain_text">exponierteste Fenster je Haus die Lärmbelastung berechnet. Es konnte festgestellt</p>
    <p type="plain_text">werden, dass die Messungen und die Berechnungen nur wenig voneinander abweichen.</p>
    <p type="plain_text">Die Testungen ergaben, dass bei 32 Gebäuden die Immissionsgrenzwerte überschritten</p>
    <p type="plain_text">sind, bei einem Haus sogar der Alarmwert. Das Ausmass der IGW-Überschreitung beträgt</p>
    <p type="plain_text">im geprüften Zeitraum tagsüber maximal 5 dB (A) und nachts bis zu 8 dB(A). Als</p>
    <p type="plain_text">Massnahme zur Lärmreduktion sieht der Kanton als Eigentümer die Einführung von</p>
    <p type="plain_text">Tempo 30 sowie den Einbau eines lärmmindernden Strassenbelags vor. Mit diesen beiden</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen zusammen könne die Lärmbelastung tagsüber um rund 2,5 dB(A) und</p>
    <p type="plain_text">nachts um rund 3,5 dB(A) reduziert werden. Ohne Erneuerung des Strassenbelags führt</p>
    <p type="plain_text">die blosse Temporeduktion gemäss Technischem Bericht bei den Messpunkten Casino</p>
    <p type="plain_text">und Kolinplatz bezogen auf den Mittelungspegel Leq zu einer Lärmreduktion tagsüber von</p>
    <p type="plain_text">0,5 dB(A) und nachts 1,3 dB(A). Auch nach Ergreifen beider Sanierungsmassnahmen</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">gehen die Planer für das Jahr 2040 prognostisch von weiter bestehenden, allerdings</p>
    <p type="plain_text">dannzumal nur noch knappen Überschreitungen der Immissionsgrenzwerte aus, aber</p>
    <p type="plain_text">keine mehr des Alarmwertes. Dies unter der Annahme, dass die Verkehrsmenge auf der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse nicht reduziert werden kann, da wirksame Entlastungswege – so wurde der</p>
    <p type="plain_text">Bau eines Stadttunnels deutlich abgelehnt – fehlen.</p>
    <p type="plain_text">3.3 Feststeht, dass mit den (übermässigen) Lärmbelastungen auf der Grabenstrasse</p>
    <p type="plain_text">die gesetzlichen Voraussetzungen gemäss Art. 108 Abs. 1 und Abs. 2 lit. d SSV für eine</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung der grundsätzlich geltenden Innerorts-Geschwindigkeit von 50 km/h</p>
    <p type="plain_text">gegeben sind, wie auch das Bundesgericht in seinem die Grabenstrasse betreffenden</p>
    <p type="plain_text">Urteil 1C_589/2014 in Erw. 6.3 ausgeführt hat. Ebenso steht fest und ist unbestritten, dass</p>
    <p type="plain_text">nebst Temporeduktion und Belagsersatz keine anderen lärmdämmenden Massnahmen</p>
    <p type="plain_text">(wie z.B. Lärmschutzwände) im Ausbreitungsbereich vernünftigerweise in Frage kommen,</p>
    <p type="plain_text">da solchen die Interessen des Ortsbildschutzes und andere technische Hindernisse</p>
    <p type="plain_text">(Platzmangel, bestehende Einfahrten in Seitenstrassen etc.) entgegenstehen resp.</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen sind, die ausserhalb des Hoheitsbereiches des Strasseneigentümers liegen</p>
    <p type="plain_text">(so z.B. Art der Fahrzeuge, Pneuqualität). Es stellt sich daher die Frage, ob die</p>
    <p type="plain_text">Herabsetzung der Geschwindigkeit allein oder allenfalls nur mit der gleichzeitigen</p>
    <p type="plain_text">Belagserneuerung zweck- und verhältnismässig ist, wie dies Art. 108 Abs. 2 lit. d und</p>
    <p type="plain_text">Abs. 4 SSV verlangt. Die technischen Berichte und Begutachtungen zeigen auf, dass erst</p>
    <p type="plain_text">der Verbund beider Massnahmen einen grösseren Lärmschutz bewirkt.</p>
    <p type="plain_text">3.3.1 Vorab ist festzustellen, dass die Beschwerdeführer in ihrer Annahme irren, die</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsreduktion auf der Grabenstrasse sei erst dann zulässig, wenn ein</p>
    <p type="plain_text">lärmmindernder Belag eingebaut sei. Mit Verfügung vom 20. Dezember 2018 betreffend</p>
    <p type="plain_text">Sanierung und Erleichterung im Sinne der Lärmschutzverordnung, Grabenstrasse, setzte</p>
    <p type="plain_text">die Baudirektion in Ziffer 1 für diesen Strassenabschnitt folgende</p>
    <p type="plain_text">Lärmsanierungsmassnahmen fest: "a) es ist beim nächsten Belagsersatz (spätestens</p>
    <p type="plain_text">innerhalb von 5 Jahren seit Rechtskraft der Verfügung) ein lärmmindernder Belag SDA 4</p>
    <p type="plain_text">einzubauen; b) es ist in Koordination mit der Sicherheitsdirektion eine abweichende</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit von 30 km/h einzuführen". Diese Verfügung ist rechtskräftig. Mit</p>
    <p type="plain_text">hier angefochtener Verfügung von ebenfalls 20. Dezember 2018 erliess die</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion auf den strittigen drei Strassenabschnitten die Signalisation der</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsreduktion "unter der Bedingung", dass die Sanierungs- und</p>
    <p type="plain_text">Erleichterungsverfügung der Baudirektion vom gleichen Tag "in Rechtskraft erwächst und</p>
    <p type="plain_text">umgesetzt wird" (vgl. Ziff. 1). Tatsächlich legt die Formulierung in der Verfügung der</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdirektion nahe, dass erst mit der "Umsetzung", also nach dem Einbau des</p>
    <p type="plain_text">neuen Belags, das zulässige Tempo reduziert resp. entsprechend signalisiert werden darf.</p>
    <p type="plain_text">Diese Auslegung gebietet die rechtskräftige Verfügung der Baudirektikon allerdings nicht;</p>
    <p type="plain_text">sie ordnet bloss die Koordination der Handlungen beider Direktionen an. Mit der</p>
    <p type="plain_text">vollumfänglichen Anfechtung der Verfügung der Sicherheitsdirektion unterliegt aber</p>
    <p type="plain_text">gerade auch dieser Passus – Verbindung von Rechtskraft und Umsetzung – der</p>
    <p type="plain_text">gerichtlichen Überprüfung.</p>
    <p type="plain_text">3.3.2 Alle bisherigen Erhebungen haben gezeigt, dass sich das Verkehrsgeschehen auf</p>
    <p type="plain_text">der Grabenstrasse – so das Verkehrsaufkommen mit täglich durchschnittlich rund 14'500</p>
    <p type="plain_text">Fahrzeugen und prognostisch noch ansteigenden Zahlen oder das Verhalten der</p>
    <p type="plain_text">verschiedenen Verkehrsteilnehmer – tagsüber an Werktagen auch bei einer Reduktion der</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeit gegenüber dem Istzustand nicht ändert. Bereits heute kann werktags</p>
    <p type="plain_text">zwischen 07:00 und 19:00 Uhr im Mittel nur um die 25 km/h gefahren werden, weshalb der</p>
    <p type="plain_text">Lärm auch nicht gemindert werden kann. Anders präsentiert sich die Situation nachts und</p>
    <p type="plain_text">an Wochenenden, wo recht deutliche Lärmminderungen im gemittelten, aber vor allem im</p>
    <p type="plain_text">Spitzenbereich gemessen werden konnten. Auch hat sich gezeigt, dass nachts störende</p>
    <p type="plain_text">Einzelgeräusche reduziert auftraten. Damit kann jedenfalls zumindest die</p>
    <p type="plain_text">Zweckmässigkeit einer nachts und am Wochenende geltenden Temporeduktion auch</p>
    <p type="plain_text">ohne gleichzeitige Belagserneuerung bejaht werden. Angesichts der Tatsache, dass die</p>
    <p type="plain_text">durchschnittlich gefahrene Geschwindigkeit an Werktagen tagsüber ohnehin unter 30 km/h</p>
    <p type="plain_text">liegt, macht es überhaupt keinen Sinn, die Geschwindigkeit nur gerade für diejenigen</p>
    <p type="plain_text">Zeiten (nachts und an Wochenenden) zu reduzieren, in welchen sie eine messbare</p>
    <p type="plain_text">Lärmminderung bewirkt. Worin der Nutzen liegen sollte, dass die generelle</p>
    <p type="plain_text">Innerortsgeschwindigkeit von 50 km/h tagsüber weiterhin gelten sollte, obwohl faktisch</p>
    <p type="plain_text">kaum 30 km/h gefahren werden kann, erschliesst sich dem Gericht nicht. Klar ist aber,</p>
    <p type="plain_text">dass die Signalisation bei unterschiedlichen Geltungszeiten deutlich verwirrender gestaltet</p>
    <p type="plain_text">werden müsste, was der Erkennbarkeit und letztlich auch der Befolgung der Anordnung</p>
    <p type="plain_text">durch die Fahrzeuglenker nicht dienlich wäre. Auch das von den Beschwerdeführern</p>
    <p type="plain_text">vorgebrachte Argument einer Verkehrsverlagerung überzeugt nicht im Geringsten. Es mag</p>
    <p type="plain_text">im Grundsatz unbestritten sein, dass flüssiger zu befahrende Alternativrouten gesucht und</p>
    <p type="plain_text">gewählt werden – sofern sie denn bestehen. Wie gutachterlich nachgewiesen wurde,</p>
    <p type="plain_text">ändert sich der Verkehrsfluss während des Tages auch unter neuem</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsregime nicht wahrnehmbar; wenn schon sei eher mit einer gewissen</p>
    <p type="plain_text">Verstetigung zu rechnen. Dass Automobilisten gegenüber heute vermehrt auf</p>
    <p type="plain_text">Schleichwege, die ihrerseits vielfach ebenfalls dem 30 km/h-Regime unterliegen und zum</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Teil (auch strassenbaulich zusätzlich) beengt sind, ausweichen sollten, ist nicht plausibel.</p>
    <p type="plain_text">Die Befürchtungen der Beschwerdeführer erscheinen insgesamt unbegründet. Abgesehen</p>
    <p type="plain_text">davon können Verkehrsanordnungen einer neuen Beurteilung unterzogen werden, sofern</p>
    <p type="plain_text">sich die Verhältnisse später aus welchen Gründen auch immer massgeblich ändern</p>
    <p type="plain_text">sollten.</p>
    <p type="plain_text">3.4 Übermässige Lärmbelastungen sind nach Möglichkeit an der Quelle zu begrenzen</p>
    <p type="plain_text">(vgl. Art. 11 Abs. 1 des Bundesgesetzes über den Umweltschutz, USG; SR 814.01). Das</p>
    <p type="plain_text">Bundesgericht hat festgehalten, dass eine Temporeduktion rechtens und verhältnismässig</p>
    <p type="plain_text">sein kann, auch wenn der Mittelungspegel eher gering, hingegen die Schallpegel von</p>
    <p type="plain_text">Einzelereignissen reduziert werden (vgl. BGer 1C_589/2014 vom 3. Februar 2016 E. 6.4).</p>
    <p type="plain_text">Das ist hier der Fall, wie im Gutachten, das alle Anforderungen in formaler Hinsicht erfüllt,</p>
    <p type="plain_text">nachgewiesen wurde. Bei der verfügten Temporeduktion handelt es sich letztlich um eine</p>
    <p type="plain_text">Lärmbekämpfungsmassnahme, die einfach umzusetzen ist, keiner Eingriffe in den</p>
    <p type="plain_text">Strassenraum und damit in das Ortsbild bedarf und darüber hinaus die Verkehrsteilnehmer</p>
    <p type="plain_text">tagsüber an Werktagen kaum tangiert. Zusammenfassend ergibt sich somit, dass</p>
    <p type="plain_text">Lärmdämmungsmassnahmen an der Grabenstrasse erforderlich sind und dass die</p>
    <p type="plain_text">Tempo-reduktion eine geeignete, zweck- und verhältnismässige Massnahme ist, die vom</p>
    <p type="plain_text">Gericht zu schützen ist.</p>
    <p type="plain_text">4. Temporeduktion auf Grabenstrasse, Neugasse und Ägeristrasse aus Verkehrs-</p>
    <p type="plain_text">sicherheitsgründen</p>
    <p type="plain_text">4.1 Im Auftrag des Tiefbauamtes des Kantons Zug überprüfte die I.________ im</p>
    <p type="plain_text">Zusammenhang mit der Lärmsanierung Grabenstrasse auch, ob im Perimeter der Altstadt</p>
    <p type="plain_text">– Casino bis Postplatz bzw. auf der Ägeristrasse ab Kolinplatz bis zur beengten</p>
    <p type="plain_text">Torsituation vor der abzweigenden Dorfstrasse – die Voraussetzungen für eine</p>
    <p type="plain_text">Temporeduktion gegeben seien. Ihre Erkenntnisse führten zum Auflageprojekt vom</p>
    <p type="plain_text">24. September 2018 für die Festlegung der abweichenden Höchstgeschwindigkeit auf</p>
    <p type="plain_text">diesen Strassenabschnitten. Demgemäss ist wohl die Reduktion der</p>
    <p type="plain_text">Höchstgeschwindigkeit auf Tempo 30 km/h zweckmässig, nicht aber die Einführung einer</p>
    <p type="plain_text">Tempo 30-Zone, mit welcher die Hierarchie des Strassennetzes innerhalb der Altstadt</p>
    <p type="plain_text">aufgehoben resp. das Verkehrsregime in Frage gestellt würde. Im Perimeter seien in den</p>
    <p type="plain_text">fünf Jahren 2013–2017 insgesamt 100 Verkehrsunfälle registriert worden, die meisten</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">davon auf den Kantonsstrassen. Ein Drittel aller Unfälle seien Abbiege- oder</p>
    <p type="plain_text">Einbiegeunfälle. Der Kolinplatz und der Knoten Graben-/Zugerbergstrasse zeigten sich</p>
    <p type="plain_text">dabei als Unfallschwerpunkte. Vier der 10 Fussgängerunfälle seien durch Nichtgewähren</p>
    <p type="plain_text">des Fussgängervortritts passiert, die anderen 6 seien durch unangemessenes Verhalten</p>
    <p type="plain_text">der Fussgänger selbstverschuldet gewesen. Die Überprüfung der Fussgängerstreifen</p>
    <p type="plain_text">habe ergeben, dass die Fussgängerstreifen am Kolinplatz aufgrund der speziellen</p>
    <p type="plain_text">Knotengeometrie mit Sicherheitsmängeln behaftet seien und dass beim</p>
    <p type="plain_text">Fussgängerstreifen an der Zeughausgasse in der Ägeristrasse die Sichtweiten in</p>
    <p type="plain_text">Fahrtrichtung Kolinplatz auf den linken Warteraum 60 m und auf den rechten 44 m</p>
    <p type="plain_text">betragen würden. Durch stehende Busse würden die Sichtweiten jeweils kurzzeitig auf 6 m</p>
    <p type="plain_text">beschränkt. Durch die Herabsetzung der Höchstgeschwindigkeit verringerten sich die</p>
    <p type="plain_text">notwendigen Sichtweiten von 55 m bei 50 km/h auf 25 m bei 30 km/h. Die</p>
    <p type="plain_text">Erkennungsdistanzen reduzierten sich entsprechend von 110 m auf 50 m. Die</p>
    <p type="plain_text">Überprüfung der Lagen der Bushaltestellen habe ergeben, dass die Haltestellen trotz der</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdefizite beim Fussgängerstreifen zu belassen und deren Defizite durch andere</p>
    <p type="plain_text">Massnahmen zu beheben seien. Ein anderes Sicherheitsdefizit mit nicht unerheblicher</p>
    <p type="plain_text">Gefahr stelle die Fahrbeziehung Ägeristrasse–Neugasse für Busse und andere lange</p>
    <p type="plain_text">Fahrzeuge dar; nur unter Beanspruchung der Gegenfahrbahn und des</p>
    <p type="plain_text">Linksvorsortierstreifens in der Neugasse seien diese Fahrmanöver möglich. Eine</p>
    <p type="plain_text">Verschmälerung der Fahrbahn auf 6 m würde relevante Einschränkungen im Betrieb und</p>
    <p type="plain_text">Unterhalt nach sich ziehen, die aufgrund der Funktion als Hauptverkehrsachse nicht</p>
    <p type="plain_text">weiterverfolgt würden, zumal die Alternativrouten Zeughausgasse und St. Oswaldsgasse</p>
    <p type="plain_text">nur im Einrichtungsverkehr zur Verfügung stünden und für die Verkehrsmenge nicht</p>
    <p type="plain_text">geeignet seien. Eine Verbreiterung käme aber ebenfalls nicht in Frage, da die beidseitigen</p>
    <p type="plain_text">Trottoirs zum Teil schon sehr schmal seien. Gerade an der Ecke Ägeristrasse/Neugasse</p>
    <p type="plain_text">am Kolinplatz sei dieses nur 1,3 m bis 1,5 m breit. Das Fussverkehrsaufkommen sei auch</p>
    <p type="plain_text">aufgrund der Touristengruppen zeitweise sehr hoch und es müsse damit gerechnet</p>
    <p type="plain_text">werden, dass Personen unvermittelt auf die Fahrbahn treten würden. Aufgrund der engen</p>
    <p type="plain_text">Strassenräume in der Altstadt liessen sich die Gefahrensituationen bei</p>
    <p type="plain_text">Fussgängerstreifen, Bushaltestellen und im Verkehr nicht baulich beheben. Nur eine</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeitsreduktion könne die Sicherheitsrisiken erheblich entschärfen. Diese</p>
    <p type="plain_text">Massnahme sei geeignet und nötig und deren Zweckmässigkeit habe auf der</p>
    <p type="plain_text">Grabenstrasse nachgewiesen werden können.</p>
    <p type="plain_text">Es habe sich in der Zusammenfassung gezeigt, dass die verkehrlichen Charakteristika der</p>
    <p type="plain_text">drei Strassenabschnitte Grabenstrasse, Neugasse und Ägeristrasse ähnlich seien.</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Tagsüber läge V85 nahe bei 30 km/h, nachts deutlich höher als tagsüber, aber dennoch</p>
    <p type="plain_text">unter der allgemein geltenden Höchstgeschwindigkeit von 50 km/h.</p>
    <p type="paragraph_mark">4.2</p>
    <p type="plain_text">4.2.1 Soweit die Beschwerdeführer die Rechtmässigkeit der Temporeduktion auf der</p>
    <p type="plain_text">Neugasse und Ägeristrasse mit dem Argument bestreiten, diese führe zu</p>
    <p type="plain_text">schwerwiegenden Folgen und Gefahren in den Umgebungsquartieren, kann auf die</p>
    <p type="plain_text">Erwägung 3.3.2 oben verwiesen werden. Tagsüber verändern sich mit der</p>
    <p type="plain_text">Temporeduktion die Verhältnisse kaum wahrnehmbar, weshalb keine (vermehrte)</p>
    <p type="plain_text">Umlagerung zu befürchten ist. Erst nachts wird die Temporeduktion Wirkungen zeigen.</p>
    <p type="plain_text">Allerdings ist angesichts der relativ kurzen Strecke und demzufolge geringer</p>
    <p type="plain_text">Fahrzeitverzögerung und der weit längeren Umfahrungswege mit mehrheitlich Tempo 30-</p>
    <p type="plain_text">Strecken oder gar Tempo 30-Zonen mit überwiegender Wahrscheinlichkeit nicht mit einer</p>
    <p type="plain_text">Umlagerung zu rechnen. Unter dem aktuellen wie dem geplanten Geschwindigkeitsregime</p>
    <p type="plain_text">wird der Verkehrsteilnehmer den direktesten Weg wählen.</p>
    <p type="plain_text">4.2.2 Weiter bestreiten die Beschwerdeführer, dass auf den beiden Strassenabschnitten</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdefizite resp. ein Unfallgeschehen von solcher Relevanz zu verzeichnen seien,</p>
    <p type="plain_text">die eine Temporeduktion erforderten. Richtig ist, dass die Gutachter von I.________, die</p>
    <p type="plain_text">mit der Prüfung der Verkehrssituation im fraglichen Perimeter beauftragt wurden, wenig</p>
    <p type="plain_text">detailliert das Unfallgeschehen der Jahre 2013–2017 darlegen. Insbesondere fehlen die</p>
    <p type="plain_text">Angaben zu Schwere der Unfälle (Sachschaden, leichte Verletzungen, schwere</p>
    <p type="plain_text">Verletzungen der Beteiligten) und Zeitpunkt der Unfälle. Insofern werden die</p>
    <p type="plain_text">Sicherheitsdefizite bei den Knoten und den Fussgängerstreifen auf eher abstrakte Weise</p>
    <p type="plain_text">beschrieben. Die von den Beschwerdegegnerinnen eingereichten Unterlagen des</p>
    <p type="plain_text">Bundesamtes für Strassen ASTRA und der Zuger Polizei sind etwas differenzierter,</p>
    <p type="plain_text">äussern sich zwar zur Unfallschwere, betreffen aber nur den Knotenpunkt</p>
    <p type="plain_text">Artherstrasse/Zugerbergstrasse und den Knoten Kolinplatz als Unfallschwerpunkte in</p>
    <p type="plain_text">diesem Rayon. Angaben zu Tages- oder Jahreszeit, Witterungsverhältnisse etc. fehlen</p>
    <p type="plain_text">ebenso. Ob somit ein direkter Zusammenhang mit der erlaubten Fahrgeschwindigkeit</p>
    <p type="plain_text">besteht, ergibt sich aus den Akten nicht und damit auch nicht, ob mit der Temporeduktion</p>
    <p type="plain_text">die Unfallhäufigkeit gemindert werden kann. Diese Frage kann aber offenbleiben, wie sich</p>
    <p type="plain_text">nachfolgend ergibt.</p>
    <p type="plain_text">4.2.3 Es dürfte unbestritten sein, dass die Verkehrsführung gerade am Kolinplatz</p>
    <p type="plain_text">anspruchsvoll ist. Dies mag für die Verkehrsteilnehmer, die diesen Ort regelmässig</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">begehen oder befahren, mit keinen besonderen bzw. mit bekannten Risiken behaftet sein.</p>
    <p type="plain_text">Dies gilt aber nicht für diejenigen, die mit den örtlichen Verhältnissen nicht vertraut sind.</p>
    <p type="plain_text">Klar ist auch, dass die bestehenden Sicherheitsdefizite im vorgesehenen Perimeter nicht</p>
    <p type="plain_text">mit baulichen Mitteln beseitigt werden können. Ampelanlagen würden in diesem</p>
    <p type="plain_text">geschützten und beengten Altstadtbereich eine eigentliche Verschandelung darstellen und</p>
    <p type="plain_text">sind keine valable Alternative. Wie schon für die Grabenstrasse ausgeführt, macht es auch</p>
    <p type="plain_text">für diese beiden Strassenabschnitte keinen Sinn, eine Temporeduktion bloss für die Nacht</p>
    <p type="plain_text">einzuführen. Der festgelegte Perimeter leuchtet ein: Neugasse wie Ägeristrasse bis zur</p>
    <p type="plain_text">Torsituation gehören zum eigentlichen Altstadtbereich und werden aufgrund der baulichen</p>
    <p type="plain_text">Gegebenheiten als zusammengehörende Altstadtstrassen wahrgenommen.</p>
    <p type="plain_text">Schlussendlich handelt es sich zusammengerechnet um eine relativ kurze Strecke, so</p>
    <p type="plain_text">dass die Fahrverzögerung für den motorisierten Verkehrsteilnehmer des nachts – am Tag</p>
    <p type="plain_text">gilt faktisch ja schon das 30 km/h-Temporegime – minim ist. Die Gutachter konnten beim</p>
    <p type="plain_text">30 km/h-Versuch auf der rund 170 m langen bzw. kurzen Grabenstrasse eine Verstetigung</p>
    <p type="plain_text">des Verkehrsflusses feststellen, was unter verschiedenen Aspekten (Lärm, Sicherheit) ein</p>
    <p type="plain_text">vorteilhafter Effekt ist. Diese Wirkung ist fraglos auch für die etwas längeren</p>
    <p type="plain_text">Streckenabschnitte Neugasse und Ägeristrasse im Verbund mit der Grabenstrasse zu</p>
    <p type="plain_text">erwarten, ohne dass es hier einer weiteren gutachterlichen Klärung bedarf. Nachdem wie</p>
    <p type="plain_text">festgestellt eine Temporeduktion auf der Grabenstrasse aus Lärmschutzgründen</p>
    <p type="plain_text">anzuordnen ist, rechtfertigt es sich angesichts der Vorteile und vernachlässigbaren</p>
    <p type="plain_text">Nachteile die drei Strassen</p>
    <p type="plain_text">(-abschnitte) unter demselben Geschwindigkeitsregime zu führen.</p>
    <p type="plain_text">5. Zusammenfassend ergibt sich, dass die Beschwerdeführer keine triftigen Gründe</p>
    <p type="plain_text">vorbrachten, die die Erkenntnisse der Gutachter erschüttern konnten, weshalb das Gericht</p>
    <p type="plain_text">davon nicht abweichen kann (vgl. BGE 145 II 70 E. 5.5). Die Temporeduktion auf 30 km/h</p>
    <p type="plain_text">im gegebenen Perimeter, welche tagsüber ohnehin weitgehend mit den gefahrenen</p>
    <p type="plain_text">Geschwindigkeiten in Einklang steht, stellt das einzige vernünftige und günstig</p>
    <p type="plain_text">realisierbare Mittel dar, die gegebenen Sicherheitsmängel zu beheben. Angesichts der</p>
    <p type="plain_text">unumgänglichen Temporeduktion auf der Grabenstrasse aus Lärmschutzgründen</p>
    <p type="plain_text">erscheint die Erweiterung auf die beiden anschliessenden Altstadtstrecken vernünftig und</p>
    <p type="plain_text">zweckmässig. Auf die Durchführung des von den Beschwerdeführern 1 beantragten</p>
    <p type="plain_text">Augenscheins morgens und abends zu Pendlerzeiten wird verzichtet. Zum einen sind die</p>
    <p type="plain_text">örtlichen Gegebenheiten dem Gericht bestens bekannt. Zum anderen ist die starke</p>
    <p type="plain_text">Verkehrsbelastung gerichtsnotorisch. Subjektive Wahrnehmungen und Befindlichkeiten</p>
    <p type="plain_text">vermöchten gutachterliche Erkenntnisse ohnehin nicht zu korrigieren. Auch die</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Einvernahmen der vorgeschlagenen Zeugen erübrigen sich, da keine Erkenntnisse von</p>
    <p type="plain_text">Relevanz für die gerichtliche Beurteilung zu erwarten sind. Die Beschwerden sind – soweit</p>
    <p type="plain_text">auf sie eingetreten werden kann – demnach als unbegründet abzuweisen.</p>
    <p type="plain_text">6. Bei diesem Ausgang werden die unterliegenden Beschwerdeführer gemäss § 23</p>
    <p type="plain_text">Abs. 1 Ziff. 3 VRG kostenpflichtig. Die Spruchgebühr wird auf Fr. 5'000.– festgesetzt und</p>
    <p type="plain_text">mit dem von den beiden Beschwerdeführern je geleisteten Kostenvorschuss von je</p>
    <p type="plain_text">Fr. 2'500.– verrechnet. Ferner ist den obsiegenden Verfahrensbeteiligten zu Lasten der</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer eine Parteientschädigung zuzusprechen (§ 28 Abs. 2 VRG). Das</p>
    <p type="plain_text">Gericht erachtet im vorliegenden Fall eine Parteientschädigung von Fr. 4'000.– (inkl.</p>
    <p type="plain_text">MWST und Barauslagen) als angemessen. Praxisgemäss haben die obsiegenden</p>
    <p type="plain_text">Behörden in Verrichtung ihrer amtlichen Pflichten keinen Anspruch auf die Ausrichtung</p>
    <p type="plain_text">einer Parteientschädigung.</p>
    <p type="plain_text">Urteil V 2019 10 und V 2019 15</p>
    <p type="plain_text">Demnach erkennt das Verwaltungsgericht:</p>
    <p type="plain_text">__________________________________</p>
    <p type="plain_text">1. Die Beschwerden der beiden Beschwerdeführer werden zusammengelegt und –</p>
    <p type="plain_text">soweit auf sie eingetreten werden kann – abgewiesen.</p>
    <p type="plain_text">2. Den Beschwerdeführern wird je eine Spruchgebühr von Fr. 2'500.– auferlegt und</p>
    <p type="plain_text">mit dem von ihnen gleicher Höhe geleisteten Kostenvorschuss verrechnet.</p>
    <p type="plain_text">3. Die Beschwerdeführer haben den Verfahrensbeteiligten unter solidarischer</p>
    <p type="plain_text">Haftung eine Entschädigung von je Fr. 2'000.– zu bezahlen.</p>
    <p type="plain_text">4. Gegen diesen Entscheid kann innert 30 Tagen seit der schriftlichen Eröffnung</p>
    <p type="plain_text">beim Schweizerischen Bundesgericht in Lausanne Beschwerde in öffentlich-</p>
    <p type="plain_text">rechtlichen Angelegenheiten eingereicht werden.</p>
    <p type="plain_text">5. Mitteilung an den Rechtsvertreter der Beschwerdeführer 1, an C.________,</p>
    <p type="plain_text">Präsident des Beschwerdeführers 2, an den Rechtsvertreter der weiteren</p>
    <p type="plain_text">Verfahrensbeteiligten, an den Stadtrat von Zug, an die Baudirektion des Kantons</p>
    <p type="plain_text">Zug, an die Sicherheitsdirektion des Kantons Zug sowie an das Bundesamt für</p>
    <p type="plain_text">Strassen, ASTRA, Bern und zum Vollzug von Ziffer 2 im Dispositiv an die</p>
    <p type="plain_text">Finanzverwaltung des Kantons Zug.</p>
    <p type="plain_text">Zug, 23. November 2020</p>
    <p type="plain_text">Im Namen der</p>
    <p type="plain_text">VERWALTUNGSRECHTLICHEN KAMMER</p>
    <p type="plain_text">Der Vorsitzende</p>
    <p type="plain_text">Der Gerichtsschreiber</p>
    <p type="plain_text">versandt am</p>
  </body>
  <body_footnote />
</text>