<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="ZG_VG_004_V-2018-47_2020-04-08" author="" title="Zug Verwaltungsgericht Vergabekammer 08.04.2020 V 2018 47" source="https://entscheidsuche.ch" page="1–4" topics="Zug Verwaltungsgericht Vergabekamme" subtopics="" language="de" date="2020-04-08" description="Akteneinsicht / Kosten | Justizverwaltung und Aufsicht" type="ZG_VG_004" file="ZG_VG_004_V-2018-47_2020-04-08.pdf" year="2020" decade="2020">
  <body>
    <p type="plain_text">Normal.dot</p>
    <p type="plain_text">VERWALTUNGSGERICHT DES KANTONS ZUG</p>
    <p type="plain_text">VERWALTUNGSRECHTLICHE KAMMER</p>
    <p type="plain_text">AN DER AA 6, POSTFACH, 6301 ZUG</p>
    <p type="plain_text">PAKETADRESSE: AN DER AA 6, 6300 ZUG</p>
    <p type="plain_text">TELEFON 041 / 728 52 70</p>
    <p type="plain_text">In Sachen</p>
    <p type="plain_text">RA A.________, 6302 Zug [rechtskräftig]</p>
    <p type="plain_text">Gesuchsteller</p>
    <p type="plain_text">gegen</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgericht des Kantons Zug, An der Aa 6, Postfach, 6301 Zug</p>
    <p type="plain_text">Gesuchgegner</p>
    <p type="plain_text">betreffend</p>
    <p type="plain_text">Akteneinsicht / Kosten / Urteilsveröffentlichung</p>
    <p type="plain_text">wird Folgendes festgestellt:</p>
    <p type="plain_text">A. Mit Eingabe vom 21. Februar 2017 ersuchte Rechtsanwalt A.________ das</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgericht, ihm kostenlos sämtliche invalidenversicherungsrechtlichen Urteile der</p>
    <p type="plain_text">letzten drei Jahre anonymisiert zuzustellen bzw. diese öffentlich zugänglich zu machen;</p>
    <p type="plain_text">zudem seien sämtliche Urteile zukünftig zu publizieren. Auf das Schreiben des</p>
    <p type="plain_text">Kammervorsitzenden vom 21. Dezember 2017 erklärte der Gesuchsteller mit Eingabe vom</p>
    <p type="plain_text">15. Februar 2018, dass er seine Anfrage auf das Jahr 2017 begrenze und sich</p>
    <p type="plain_text">ausschliesslich für Urteile interessiere, in denen der Beweiswert eines IV-Gutachtens</p>
    <p type="plain_text">fraglich gewesen sei, womit die Auswahl weiter eingeschränkt werden könne.</p>
    <p type="plain_text">B Mit Schreiben vom 17. April 2018 teilte der Kammervorsitzende dem</p>
    <p type="plain_text">Gesuchsteller mit, dass das Gericht über sein Gesuch im Anschluss an die Erledigung des</p>
    <p type="plain_text">beim Gericht hängigen Verfahrens V 2018 35 (Beschwerde der IV-Stelle Zug gegen den</p>
    <p type="plain_text">Gesuchsteller und den Regierungsrat betreffend Öffentlichkeitsgesetz [Zugang zu</p>
    <p type="plain_text">Dokumenten der IV-Stelle]) entscheiden werde, weil jenes Verfahren dem Gericht die</p>
    <p type="plain_text">Gelegenheit biete, sich grundsätzlich mit Fragen, die auch vom Gesuchsteller aufgeworfen</p>
    <p type="plain_text">würden, zu befassen. Mit Verfügung vom 20. Januar 2020 konnte jenes Verfahren infolge</p>
    <p type="plain_text">Rückzugs der Beschwerde als gegenstandslos geworden abgeschrieben werden.</p>
    <p type="plain_text">C. Mit Schreiben vom 28. Februar 2020 teilte der Kammervorsitzende dem</p>
    <p type="plain_text">Gesuchsteller bezüglich seines Begehrens um Veröffentlichung sämtlicher Urteile des</p>
    <p type="plain_text">Abschreibungsverfügung V 2018 47</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgerichts mit, dass das Verwaltungsgericht mit Hilfe einer 2019 erworbenen</p>
    <p type="plain_text">neuen Software sämtliche ab dem 1. Januar 2020 gefällten Entscheide anonymisiere und</p>
    <p type="plain_text">diese ab Mitte Jahr fortlaufend auf einer öffentlich zugänglichen Datenbank veröffentlichen</p>
    <p type="plain_text">werde. Insbesondere würden bei der Anonymisierung der sozialversicherungsrechtlichen</p>
    <p type="plain_text">Urteile zwar die Namen einzelner Ärzte anonymisiert, nicht aber im Falle polydisziplinärer</p>
    <p type="plain_text">Gutachten die Namen der betreffenden Gutachterstellen. Weiter führte der</p>
    <p type="plain_text">Kammervorsitzende in Berücksichtigung des anzuerkennenden wissenschaftlichen</p>
    <p type="plain_text">Interesses des Gesuchstellers am Beweiswert vornehmlich von polydisziplinären</p>
    <p type="plain_text">Gutachten aus, dass im Jahr 2017 die sozialversicherungsrechtliche Kammer 55</p>
    <p type="plain_text">invalidenversicherungsrechtliche Urteile gefällt habe, wovon 19 Fälle von der</p>
    <p type="plain_text">Anwaltskanzlei des Gesuchstellers vertreten worden seien. Von den verbleibenden 36</p>
    <p type="plain_text">Fällen sei nur in einem Fall der Beweiswert polydisziplinärer Gutachten umstritten</p>
    <p type="plain_text">gewesen; in weiteren drei Fällen sei ein polydisziplinäres Gutachten jedenfalls gewürdigt</p>
    <p type="plain_text">worden, ohne aber direkt umstritten gewesen zu sein. Die betreffenden vier Urteile wurden</p>
    <p type="plain_text">dem Gesuchsteller als PDF zugestellt und die kostenlose Überlassung ausgedruckter</p>
    <p type="plain_text">Versionen angeboten.</p>
    <p type="plain_text">D. Mit Eingabe vom 25. März 2020 begrüsste der Gesuchsteller, dass sich das</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgericht zur Justizöffentlichkeit durchgerungen habe, indem es die Urteile</p>
    <p type="plain_text">öffentlich im Internet publizieren werde. Zusammen mit der Zustellung der vier Urteile sei</p>
    <p type="plain_text">seinem Gesuch entsprochen worden. Für die Publikation der Urteile im Internet würde er</p>
    <p type="plain_text">es sehr begrüssen, wenn die Urteile jeweils kurz und stichwortartig zusammengefasst</p>
    <p type="plain_text">würden, wie dies bei anderen Gerichten der Fall sei. Mit Befriedigung nehme er zur</p>
    <p type="plain_text">Kenntnis, dass die Namen der Gutachterstellen ebenfalls publiziert würden, wobei es im</p>
    <p type="plain_text">Sinne der Transparenz wünschenswert wäre, auch die Namen der mono- und</p>
    <p type="plain_text">bidisziplinären Gutachter zu nennen.</p>
    <p type="plain_text">E. Mit dem Einverständnis des Gesuchstellers zu der seitens des</p>
    <p type="plain_text">Verwaltungsgerichts erfolgten Behandlung seines Gesuchs kann das Verfahren als</p>
    <p type="plain_text">erledigt vom Geschäftsverzeichnis abgeschrieben werden. Zuständig ist hierfür der</p>
    <p type="plain_text">Kammervorsitzende (§ 9 Abs. 1 Ziff. 2 i.V. mit Abs. 2 der Geschäftsordnung, BGS 162.11).</p>
    <p type="plain_text">Kosten werden keine erhoben. Anspruch auf eine Parteientschädigung besteht nicht.</p>
    <p type="plain_text">Ergänzend ist zuhanden des Gesuchstellers festzustellen, dass in der im Aufbau</p>
    <p type="plain_text">begriffenen gerichtlichen Urteilsdatenbank für jene Urteile, die separat als Leitentscheide</p>
    <p type="plain_text">ausgewählt werden, ähnlich wie bei den Urteilen, die das Gericht heute in der GVP</p>
    <p type="plain_text">veröffentlicht, eine Regeste erstellt wird. Ausserdem erlaubt die Datenbank die gezielte</p>
    <p type="plain_text">Urteilssuche nach Rechtsgebieten, Stichworten, Gesetzesartikeln und</p>
    <p type="plain_text">Bundesgerichtsurteilen.</p>
    <p type="plain_text">Abschreibungsverfügung V 2018 47</p>
    <p type="plain_text">Abschreibungsverfügung V 2018 47</p>
    <p type="plain_text">Demnach wird verfügt:</p>
    <p type="plain_text">1. Das Verfahren wird als erledigt vom Geschäftsverzeichnis abgeschrieben.</p>
    <p type="plain_text">2. Es werden keine Kosten erhoben.</p>
    <p type="plain_text">3. Gegen diesen Entscheid kann innert 30 Tagen seit der schriftlichen Eröffnung</p>
    <p type="plain_text">beim Schweizerischen Bundesgericht in Lausanne Beschwerde in öffentlich-</p>
    <p type="plain_text">rechtlichen Angelegenheiten eingereicht werden.</p>
    <p type="plain_text">4. Mitteilung an den Gesuchsteller (mit den eingereichten Akten).</p>
    <p type="plain_text">Zug, 8. April 2020</p>
    <p type="plain_text">els</p>
    <p type="plain_text">Der Vorsitzende</p>
    <p type="plain_text">V 2018 47 Dr. Aldo Elsener</p>
    <p type="plain_text">versandt am</p>
  </body>
  <body_footnote />
</text>