<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="ZH_HG_001_HE170399_2017-12-13" author="" title="Zürich Handelsgericht 13.12.2017 HE170399" source="https://entscheidsuche.ch" page="1–3" topics="Zürich Handelsgericht" subtopics="" language="de" date="2017-12-13" description="Organisationsmangel" type="ZH_HG_001" file="ZH_HG_001_HE170399_2017-12-13.pdf" year="2017" decade="2010">
  <body>
    <p type="plain_text">Handelsgericht des Kantons Zürich</p>
    <p type="plain_text">Einzelgericht</p>
    <p type="plain_text">G</p>
    <p type="plain_text">eschäfts-Nr.: HE170399-O</p>
    <p type="plain_text">U/ee</p>
    <p type="plain_text">Mitwirkend:</p>
    <p type="plain_text">der Oberrichter Dr. Johann Zürcher sowie die Gerichtsschreiberin</p>
    <p type="plain_text">Susanna Schneider</p>
    <p type="plain_text">Urteil vom 13. Dezember 2017</p>
    <p type="plain_text">in Sachen</p>
    <p type="plain_text">H</p>
    <p type="plain_text">andelsregisteramt des Kantons Zürich,</p>
    <p type="plain_text">Kläger</p>
    <p type="plain_text">gegen</p>
    <p type="plain_text">A</p>
    <p type="plain_text">._____ GmbH,</p>
    <p type="plain_text">Beklagte</p>
    <p type="plain_text">b</p>
    <p type="plain_text">etreffend Organisationsmangel</p>
    <p type="plain_text">Rechtsbegehren:</p>
    <p type="plain_text">Der Einzelrichter zieht in Erwägung:</p>
    <p type="plain_text">(act. 1) &amp;quot;Infolge Mängeln in der gesetzlich zwingend vorgeschriebenen Organisation der Gesuchsgegnerin seien die erforderlichen Massnahmen zu ergreifen; dies unter Kosten- und Entschädigungsfolge.&amp;quot;</p>
    <p type="paragraph_mark">1.</p>
    <p type="plain_text">Bei der Beklagten liegt ein schwerwiegender Organisationsmangel vor. Sie verfügt über keine eingetragene vertretungsberechtigte Person mit Wohnsitz in der Schweiz (Art. 814 Abs. 3 und Abs. 6 OR).</p>
    <p type="paragraph_mark">2.</p>
    <p type="plain_text">Gestützt auf die Klage des Kantons Zürich (Handelsregisteramt) wurde der Beklagten Frist zur Behebung des Mangels angesetzt (Prot. S. 2). Die Frist verstrich ungenutzt. Androhungsgemäss ist die Beklagte aufzulösen und ihre Liquidation nach den Vorschriften über den Konkurs anzuordnen (Art. 819 OR in Verbindung mit Art. 731b Abs. 1 Ziff. 3 OR).</p>
    <p type="paragraph_mark">3.</p>
    <p type="plain_text">Bei diesem Ausgang des Verfahrens wird die Beklagte kostenpflichtig (Art. 106 ZPO). Zudem hat sie dem Kläger für seine Bemühungen eine angemessene Umtriebsentschädigung zu bezahlen (Art. 95 Abs. 3 lit. c ZPO). Der Streitwert übersteigt CHF 30&amp;#x27;000.00. Der Einzelrichter erkennt:</p>
    <p type="paragraph_mark">5.</p>
    <p type="plain_text">Die Beklagte wird verpflichtet, dem Kläger eine Umtriebsentschädigung von CHF 300.00 zu bezahlen.</p>
    <p type="paragraph_mark">6.</p>
    <p type="plain_text">Schriftliche Mitteilung an die Parteien (an die Beklagte zusätzlich durch Publikation im kantonalen Amtsblatt) sowie nach Eintritt der Rechtskraft an das Betreibungsamt Zürich 8 und unter Beilage der Einlegerakten des Klägers an das Konkursamt Riesbach-Zürich. Das Konkursamt hat die Einlegerakten des Klägers zu behalten, oder – falls es sie nicht (mehr) benötigt – an das Handelsregisteramt weiterzuleiten. Sie sind dem Handelsgericht nur dann zu retournieren, wenn zufolge einer Wiederaufnahme des Verfahrens eine entsprechende Aufforderung erfolgt.</p>
    <p type="paragraph_mark">7.</p>
    <p type="plain_text">Eine bundesrechtliche Beschwerde gegen diesen Entscheid ist innerhalb von 30 Tagen von der Zustellung an beim Schweizerischen Bundesgericht, 1000 Lausanne 14, einzureichen. Zulässigkeit und Form einer solchen Beschwerde richten sich nach Art. 72 ff. (Beschwerde in Zivilsachen) oder Art. 113 ff. (subsidiäre Verfassungsbeschwerde) in Verbindung mit Art. 42 und 90 ff. des Bundesgesetzes über das Bundesgericht (BGG). Der Streitwert übersteigt CHF 30&amp;#x27;000.00. Z ürich, 13. Dezember 2017 Handelsgericht des Kantons Zürich Einzelgericht Gerichtsschreiberin: Susanna Schneider</p>
  </body>
  <body_footnote />
</text>