<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="ZH_OG_006_AC050109_2006-06-12" author="" title="Zürich Kassationsgericht 12.06.2006 AC050109" source="https://entscheidsuche.ch" page="1–10" topics="Zürich Kassationsgericht" subtopics="" language="de" date="2006-06-12" description="Anspruch auf rechtliches Gehör in sog. 'Nachverfahren'" type="ZH_OG_006" file="ZH_OG_006_AC050109_2006-06-12.pdf" year="2006" decade="2000">
  <body>
    <p type="plain_text">Kassationsgericht des Kantons Zürich</p>
    <p type="plain_text">Kass.-Nr. AC050109/U/cap</p>
    <p type="plain_text">Mitwirkende:</p>
    <p type="plain_text">die Kassationsrichter Moritz Kuhn, Präsident, Bernhard Gehrig,</p>
    <p type="plain_text">Andreas Donatsch, Paul Baumgartner und Rudolf Ottomann so-</p>
    <p type="plain_text">wie die Sekretärin Daniela Brüschweiler</p>
    <p type="plain_text">Sitzungsbeschluss vom 12. Juni 2006</p>
    <p type="plain_text">in Sachen</p>
    <p type="plain_text">X.,</p>
    <p type="plain_text">Gesuchsgegner und Beschwerdeführer</p>
    <p type="plain_text">amtlich verteidigt durch Rechtsanwalt Dr. iur. ____</p>
    <p type="plain_text">gegen</p>
    <p type="paragraph_mark">1.</p>
    <p type="plain_text">Oberstaatsanwaltschaft des Kantons Zürich,</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdegegnerin 1</p>
    <p type="plain_text">vertreten durch den Oberstaatsanwalt lic. iur. Martin Bürgisser, Oberstaatsanwaltschaft des</p>
    <p type="plain_text">Kantons Zürich, Florhofgasse 2, Postfach, 8090 Zürich</p>
    <p type="paragraph_mark">2.</p>
    <p type="plain_text">Amt für Justizvollzug des Kantons Zürich,</p>
    <p type="plain_text">Bewährungsdienst Winterthur, Tellstr. 4, 8401 Winterthur,</p>
    <p type="plain_text">Gesuchstellerin und Beschwerdegegnerin 2</p>
    <p type="plain_text">betreffend Vollstreckung einer aufgeschobenen Strafe</p>
    <p type="plain_text">Nichtigkeitsbeschwerde gegen einen Beschluss der III. Strafkammer des</p>
    <p type="plain_text">Obergerichts des Kantons Zürich vom 31. August 2004 (UG040031/U/T.)</p>
    <p type="plain_text">Das Gericht hat in Erwägung gezogen:</p>
    <p type="plain_text">I.</p>
    <p type="plain_text">1. X. (nachfolgend Beschwerdeführer) wurde mit Urteil der I. Strafkammer</p>
    <p type="plain_text">des Obergerichtes vom 28. Januar 1999 zweitinstanzlich des gewerbsmässigen</p>
    <p type="plain_text">Betruges im Sinne von Art. 146 Abs. 1 und 2 StGB, der mehrfachen Urkundenfäl-</p>
    <p type="plain_text">schung im Sinne von Art. 251 Ziff. 1 aStGB sowie der Veruntreuung im Sinne von</p>
    <p type="plain_text">Art. 140 Ziff. 1 Abs. 2 aStGB schuldig gesprochen und mit zwei Jahren Zuchthaus</p>
    <p type="plain_text">bestraft, unter Anrechnung von 201 Tagen erstandener Untersuchungshaft. Es</p>
    <p type="plain_text">wurde eine ambulante Massnahme im Sinne von Art. 43 Ziff. 1 Abs. 1 und Ziff. 2</p>
    <p type="plain_text">Abs. 2 StGB angeordnet und der Vollzug der Freiheitsstrafe zu diesem Zweck</p>
    <p type="plain_text">aufgeschoben (OG act. 3). Dieses Urteil erwuchs in Rechtskraft.</p>
    <p type="plain_text">2. Im Mai 2004 stellte das Amt für Justizvollzug bei der III. Strafkammer des</p>
    <p type="plain_text">Obergerichtes den Antrag, es sei gestützt auf Art. 45 Ziff. 6 StGB zu entscheiden,</p>
    <p type="plain_text">ob und inwieweit die im vorerwähnten Urteil ausgefällte Freiheitsstrafe zu voll-</p>
    <p type="plain_text">strecken sei (OG act. 1). Mit Beschluss vom 31. August 2004 ordnete die III.</p>
    <p type="plain_text">Strafkammer (Vorinstanz) den nachträglichen Vollzug der Strafe an (OG act. 14).</p>
    <p type="plain_text">Der Beschluss wurde am 9. September 2004 dem amtlichen Verteidiger des Be-</p>
    <p type="plain_text">schwerdeführers zugestellt (OG act. 16).</p>
    <p type="plain_text">3. Mit Schreiben vom 5. September 2005 (OG act. 17 bzw. KG act. 1)</p>
    <p type="plain_text">wandte sich der Beschwerdeführer, der sich damals im Zusammenhang mit einer</p>
    <p type="plain_text">neuen Strafuntersuchung im Flughafengefängnis in Untersuchungshaft befand, an</p>
    <p type="plain_text">die III. Strafkammer des Obergerichtes und stellte am Ende das Gesuch um</p>
    <p type="plain_text">&amp;quot;Wiederherstellung der Rechtsmittel für eine Nichtigkeitsbeschwerde&amp;quot; (S. 4 a.E.).</p>
    <p type="plain_text">Die III. Strafkammer hat dieses Schreiben samt den Akten am 15. September</p>
    <p type="plain_text">2005 zuständigkeitshalber dem Kassationsgericht überwiesen (OG act. 18; KG</p>
    <p type="plain_text">act. 3), worauf ein Kassationsverfahren eröffnet wurde.</p>
    <p type="plain_text">In der Folge ergingen verschiedene Präsidialverfügungen: Zunächst wurde</p>
    <p type="plain_text">festgestellt, dass der Beschwerdeführer aus dem ordentlichen Strafvollzug zu</p>
    <p type="plain_text">entlassen sei und er mit sofortiger Wirkung in Sicherheitshaft versetzt werde. Das</p>
    <p type="plain_text">Gesuch um Haftentlassung wurde abgewiesen (KG act. 11). Nach Eingang eines</p>
    <p type="plain_text">neuen Haftentlassungsgesuches wurde der Beschwerdeführer schliesslich mit</p>
    <p type="plain_text">Verfügung vom 18. Oktober 2005 aus der Sicherheitshaft entlassen und es wurde</p>
    <p type="plain_text">mit sofortiger Wirkung eine Pass- und Schriftensperre angeordnet (KG act. 41).</p>
    <p type="plain_text">Nachdem das hiesige Gericht feststellte, dass der Beschwerdeführer die kanto-</p>
    <p type="plain_text">nale Nichtigkeitsbeschwerde fristgemäss angemeldet hat, wurde ihm Frist zur</p>
    <p type="plain_text">schriftlichen Begründung angesetzt (KG act. 48).</p>
    <p type="plain_text">Mit der fristgemäss eingegangenen Beschwerdebegründung (sowie den be-</p>
    <p type="plain_text">reits früher eingereichten Eingaben) lässt der Beschwerdeführer beantragen, der</p>
    <p type="plain_text">angefochtene Beschluss des Obergerichts vom 31. August 2004 sei aufzuheben</p>
    <p type="plain_text">und die Sache sei neu zu beurteilen (KG act. 52 S. 2).</p>
    <p type="plain_text">Die Oberstaatsanwaltschaft (Beschwerdegegnerin 1) hat auf Beschwerde-</p>
    <p type="plain_text">antwort verzichtet (KG act. 56), ebenso die Vorinstanz auf Vernehmlassung (KG</p>
    <p type="plain_text">act. 57). Das Amt für Justizvollzug des Kantons Zürich (Beschwerdegegnerin 2)</p>
    <p type="plain_text">äusserte sich innert Frist nicht.</p>
    <p type="plain_text">II.</p>
    <p type="plain_text">1. Vorauszuschicken ist, dass der Beschwerdeführer bereits im Zeitpunkt</p>
    <p type="plain_text">des obergerichtlichen Strafurteils vom 28. Januar 1999 zwar in Brasilien wohnhaft</p>
    <p type="plain_text">war (vgl. OG act. 3 S. 23), er jedoch gemäss entsprechendem Rubrum über eine</p>
    <p type="plain_text">Adresse im Tessin (Postfach 157, ____) verfügte (a.a.O. S. 1).</p>
    <p type="plain_text">2. Der Beschwerdeführer machte mit seiner Eingabe vom 5. September</p>
    <p type="plain_text">2005 - welche auch als Anmeldung der Nichtigkeitsbeschwerde zu betrachten ist</p>
    <p type="plain_text">(vgl. KG act. 48) -</p>
    <p type="plain_text">im Sinne einer</p>
    <p type="plain_text">teilweisen Begründung der Nichtigkeitsbe-</p>
    <p type="plain_text">schwerde geltend, das vorinstanzliche Verfahren sei durchgeführt worden, ohne</p>
    <p type="plain_text">dass er selber zum Prozessthema angehört worden sei. Frühere Zustelladressen</p>
    <p type="plain_text">im Tessin sowie eine Adresse in Rio de Janeiro seien bekannt gewesen. Auf sei-</p>
    <p type="plain_text">ne Briefe aus Rio de Janeiro habe er keine Antwort bekommen (KG act. 1). Damit</p>
    <p type="plain_text">behauptet der Beschwerdeführer sinngemäss eine Verletzung seines Anspruches</p>
    <p type="plain_text">auf rechtliches Gehör und damit einen Nichtigkeitsgrund im Sinne von § 430</p>
    <p type="plain_text">Abs. 1 Ziff. 4 StPO.</p>
    <p type="plain_text">3. a) Die Vorinstanz hält im angefochtenen Entscheid fest, der Beschwer-</p>
    <p type="plain_text">deführer habe sich dem Amt</p>
    <p type="plain_text">für Justizvollzug wie auch seinem ehemaligen</p>
    <p type="plain_text">Rechtsvertreter entzogen. Zwischenzeitlich sei er auch zur Verhaftung ausge-</p>
    <p type="plain_text">schrieben worden. Vom vorliegenden Verfahren habe er keine Kenntnis. Das Ge-</p>
    <p type="plain_text">richt habe aber keine Veranlassung zuzuwarten, bis er sich wieder einmal melde</p>
    <p type="plain_text">bzw. von der Polizei angehalten werden könne. Müsste nämlich in einem Nach-</p>
    <p type="plain_text">verfahren zugewartet werden, bis sich der untergetauchte Verurteilte zum Thera-</p>
    <p type="plain_text">pieverlauf äussern könne, könnte das Verfahren nicht innert nützlicher Frist nach</p>
    <p type="plain_text">Eingang des Gesuches des Amtes für Justizvollzug erledigt werden. Der Verur-</p>
    <p type="plain_text">teilte, zu dessen Gunsten die Massnahme angeordnet worden sei, hätte es zu-</p>
    <p type="plain_text">dem in der Hand, den Verjährungseintritt der Strafvollstreckung herbeizuführen.</p>
    <p type="plain_text">Dies liege aber nicht im Sinne des Massnahmerechts (KG act. 2 S. 3).</p>
    <p type="plain_text">b) Nach Eingang des Antrages des Amtes für Justizvollzug (OG act. 1) be-</p>
    <p type="plain_text">stellte die Vorinstanz dem Beschwerdeführer mit Verfügung vom 1. Juni 2004 ei-</p>
    <p type="plain_text">nen amtlichen Verteidiger - wie bereits im Strafverfahren - in der Person von</p>
    <p type="plain_text">Rechtsanwalt Dr. iur. ____ und räumte diesem gleichzeitig Frist zur schriftlichen</p>
    <p type="plain_text">Stellungnahme zum Antrag des Amtes für Justizvollzug ein (OG Prot. S. 2). Der</p>
    <p type="plain_text">Verteidiger teilte der Vorinstanz innert erstreckter Frist mit, die Adresse des Be-</p>
    <p type="plain_text">schwerdeführers habe trotz umfassender Bemühungen nicht ausfindig gemacht</p>
    <p type="plain_text">werden können, weshalb er auch in der Sache nicht Stellung nehmen könne (OG</p>
    <p type="plain_text">act. 9). Mit Verfügung vom 26. Juli 2004 wurde dem amtlichen Verteidiger erneut</p>
    <p type="plain_text">Frist zur Stellungnahme angesetzt (OG act. 10). Daraufhin teilte Rechtsanwalt</p>
    <p type="plain_text">____ mit Eingabe vom 13. August 2004 mit, er habe seit dem Gerichtsurteil mit</p>
    <p type="plain_text">dem Beschwerdeführer keinen Kontakt mehr gehabt und sehe sich deshalb au-</p>
    <p type="plain_text">sserstande, irgendeine Stellungnahme in der Sache abzugeben (OG act. 12). Mit</p>
    <p type="plain_text">Brief vom 17. August 2004 ergänzte der Verteidiger, er beantrage, gestützt auf die</p>
    <p type="plain_text">Akten zu entscheiden (OG act. 13).</p>
    <p type="plain_text">4. Vor dem geschilderten Hintergrund ist zu prüfen, ob dem Anspruch auf</p>
    <p type="plain_text">rechtliches Gehör des (abwesenden) Verurteilten im Nachverfahren Genüge ge-</p>
    <p type="plain_text">tan wurde.</p>
    <p type="plain_text">a) Weder die Voraussetzungen noch die Zuständigkeiten oder der Ablauf</p>
    <p type="plain_text">des sogenannten &amp;quot;Nachverfahrens&amp;quot; sind im Gesetz geregelt (Donatsch, in Do-</p>
    <p type="plain_text">natsch/Schmid, a.a.O., N 9 zu § 67 StPO). In § 22 des kantonalen Straf- und Voll-</p>
    <p type="plain_text">zugsgesetzes (StVG) wird bezüglich des Verfahrens von nach der Urteilsfällung</p>
    <p type="plain_text">ergehenden Entscheiden, die das Bundesrecht dem Richter überträgt (was im</p>
    <p type="plain_text">vorliegenden Verfahren der Fall ist; vgl. Art. 45 Ziff. 6 StGB) lediglich festgehalten,</p>
    <p type="plain_text">die Begehren seien schriftlich zu stellen und zu begründen. Das Kassationsge-</p>
    <p type="plain_text">richt</p>
    <p type="plain_text">hat</p>
    <p type="plain_text">in</p>
    <p type="plain_text">seinem Entscheid</p>
    <p type="plain_text">vom</p>
    <p type="plain_text">16. April</p>
    <p type="plain_text">1997</p>
    <p type="plain_text">(Kass.-Nr. 97/085 S,</p>
    <p type="plain_text">Erw. II.1.3.c) denn auch nur festgehalten, aus dem kantonalen Prozessrecht er-</p>
    <p type="plain_text">gebe sich kein Anspruch des Verurteilten auf mündliche Befragung im Verfahren</p>
    <p type="plain_text">betreffend den nachträglichen Vollzug aufgeschobener Strafen. Ob dem Verur-</p>
    <p type="plain_text">teilten persönlich Gelegenheit zur (schriftlichen) Stellungnahme einzuräumen ist,</p>
    <p type="plain_text">oder ob es genügt, wenn sein Verteidiger dieses Recht wahrnimmt, brauchte da-</p>
    <p type="plain_text">mals ebenso wenig geprüft zu werden wie die Frage, wie bei Abwesenheit eines</p>
    <p type="plain_text">Verurteilten vorzugehen ist.</p>
    <p type="plain_text">b) Heranzuziehen sind somit die Grundsätze des Bundesverfassungsrechts,</p>
    <p type="plain_text">mithin diejenigen des in Art. 29 Abs. 2 BV verankerten Anspruches auf rechtliches</p>
    <p type="plain_text">Gehör. Allgemein gewährleistet der Anspruch auf rechtliches Gehör dem Einzel-</p>
    <p type="plain_text">nen die Möglichkeit, in einem ihn betreffenden Gerichts- oder Verwaltungsverfah-</p>
    <p type="plain_text">ren mitzuwirken, mithin</p>
    <p type="plain_text">ist der Gehörsanspruch ein persönlichkeitsbezogenes</p>
    <p type="plain_text">Mitwirkungsrecht beim Erlass von Entscheiden, die in die Rechtsstellung des Ein-</p>
    <p type="plain_text">zelnen eingreifen</p>
    <p type="plain_text">(Reinhold Hotz,</p>
    <p type="plain_text">in Die Schweizerische Bundesverfassung,</p>
    <p type="plain_text">Kommentar,</p>
    <p type="plain_text">[Hrsg.: Ehrenzeller/Mastronardi/Schweizer/Vallender], Zürich u.a.</p>
    <p type="plain_text">2002, Rz 23 zu Art. 29 BV; Jörg Paul Müller, Grundrechte in der Schweiz, Bern</p>
    <p type="plain_text">1999, S. 509 ff.; BGE 107 Ia 185). Als Teilgehalt umfasst Art. 29 Abs. 2 BV unter</p>
    <p type="plain_text">anderem den Anspruch einer Partei, über die sie betreffende, von einer Behörde</p>
    <p type="plain_text">in Aussicht genommene Anordnung orientiert zu werden, damit sie sich zu allen</p>
    <p type="plain_text">wesentlichen Aspekten vorgängig äussern kann (Hotz, a.a.O., Rz 27 zu Art. 29;</p>
    <p type="plain_text">Jörg Paul Müller, a.a.O., S. 520). In Strafverfahren wird das Äusserungsrecht des</p>
    <p type="plain_text">Angeklagten in der Regel durch dessen persönliche Teilnahme an der Hauptver-</p>
    <p type="plain_text">handlung gewährleistet. Der Angeklagte kann auf eine Teilnahme indessen ver-</p>
    <p type="plain_text">zichten, wobei der Verzicht unmissverständlich erklärt werden muss, unter Wah-</p>
    <p type="plain_text">rung gewisser verfahrensrechtlicher Gewährleistungen. Einen Anspruch auf per-</p>
    <p type="plain_text">sönliche Anwesenheit wird selbst in Rechtsmittelverfahren bejaht, wenn schwer-</p>
    <p type="plain_text">wiegende Sanktionen drohen, oder wenn der Charakter des Angeklagten, sein</p>
    <p type="plain_text">Geisteszustand oder seine Motive für die Tat zu beurteilten sind (Markus Schefer,</p>
    <p type="plain_text">Grundrechte in der Schweiz, Ergänzungsband zur dritten Auflage des gleichnami-</p>
    <p type="plain_text">gen Werks von Jörg Paul Müller, Bern 2005, S. 515). Von selbst versteht sich,</p>
    <p type="plain_text">dass auch dem anwaltlich vertretenen Angeschuldigten ein Äusserungsrecht zu-</p>
    <p type="plain_text">steht (vgl. BGE 95 Ia 362 f.).</p>
    <p type="plain_text">Werden die vorstehenden Grundsätze auf das vorliegend zu beurteilende</p>
    <p type="plain_text">Nachverfahren übertragen, bedeutet dies, dass dem Verurteilten das Recht einzu-</p>
    <p type="plain_text">räumen ist, sich mindestens persönlich schriftlich äussern zu können, was selbst-</p>
    <p type="plain_text">verständlich die Kenntnis vom Verfahren voraussetzt. Zum einen ist zu berück-</p>
    <p type="plain_text">sichtigen, dass mit dem Entscheid über die Vollstreckung einer aufgeschobenen</p>
    <p type="plain_text">Strafe eine gerichtliche Anordnung getroffen wird, welche in massiver Weise in</p>
    <p type="plain_text">die persönliche Freiheit des Verurteilten eingreift. Bei einer schwerwiegenden</p>
    <p type="plain_text">Sanktion wie vorliegend einer zweijährigen Zuchthausstrafe liegt dies jedenfalls</p>
    <p type="plain_text">auf der Hand. Zum anderen stellen sich in Fällen wie dem vorliegenden aber auch</p>
    <p type="plain_text">Fragen bzw. es sind Sachverhalte zu klären - nämlich weshalb mit dem Vollzug</p>
    <p type="plain_text">der angeordneten Massnahme nicht hat begonnen bzw. weshalb die Massnahme</p>
    <p type="plain_text">nicht hat fortgesetzt werden können -, welche eine Äusserung des Verurteilten</p>
    <p type="plain_text">erfordern, sei dies eine persönliche Äusserung gegenüber dem Gericht oder in</p>
    <p type="plain_text">Form der Instruktion eines Verteidigers. Zusammenfassend ergibt sich demnach,</p>
    <p type="plain_text">dass der Beschwerdeführer grundsätzlich über den Antrag des Amtes für Justiz-</p>
    <p type="plain_text">vollzug hätte orientiert und ihm die Möglichkeit zur Äusserung dazu hätte geboten</p>
    <p type="plain_text">werden müssen.</p>
    <p type="plain_text">c) Zu prüfen bleibt somit das Vorgehen bei Aufenthaltverhältnissen des Ver-</p>
    <p type="plain_text">urteilten wie im vorliegenden Fall. Für die Mitteilung von Entscheiden - und somit</p>
    <p type="plain_text">auch für die Fristansetzung zur Äusserung - gelten die Vorschriften über die Vor-</p>
    <p type="plain_text">ladung sinngemäss (§ 187 GVG). Die Unmöglichkeit einer Zustellung - und damit</p>
    <p type="plain_text">eine öffentliche Mitteilung oder Vorladung - darf erst angenommen werden, wenn</p>
    <p type="plain_text">sachdienliche Nachforschungen nach dem Aufenthaltsort der betreffenden Person</p>
    <p type="plain_text">ergebnislos geblieben sind (Hauser/Schweri, Kommentar zum zürcherischen Ge-</p>
    <p type="plain_text">richtsverfassungsgesetz, Zürich 2002, N 5 zu § 183 GVG mit Hinweis auf ZR 97</p>
    <p type="plain_text">Nr. 113; ZR 102 Nr. 40; ZR 77 Nr. 82; Kass.-Nr. 2003/157S, Entscheid vom</p>
    <p type="plain_text">29. Juli 2003 i.S. R., Erw. II.2.3). Dabei dürfen die Anforderungen an die Bemü-</p>
    <p type="plain_text">hungen um eine ordnungsgemässe Zustellung gegenüber Personen im Ausland</p>
    <p type="plain_text">nicht herabgesetzt werden (Hauser/Schweri, a.a.O., N 9 zu § 183 GVG; ZR 102</p>
    <p type="plain_text">Nr. 40).</p>
    <p type="plain_text">Aus den Akten des Amtes für Justizvollzug geht hervor, dass der Beschwer-</p>
    <p type="plain_text">deführer zunächst auf Zustellungen an die von ihm genannte Adresse im Tessin</p>
    <p type="plain_text">(Postfach 157, ____) reagierte (JUV act. 13-16), mithin diese Zustellungen erfolg-</p>
    <p type="plain_text">reich waren. Im Brief vom 3. November 1999 nahm der Beschwerdeführer Bezug</p>
    <p type="plain_text">auf eine vorangegangene Besprechung und</p>
    <p type="plain_text">teilte mit, er werde sich vom</p>
    <p type="plain_text">15. Januar bis 16. Februar 2000 wieder in der Schweiz aufhalten (JUV act. 25).</p>
    <p type="plain_text">Der Bewährungsdienst richtete sein Antwortschreiben vom 10. November 1999</p>
    <p type="plain_text">wiederum an die Adresse in ____ (JUV act. 26), ebenso die beiden Aufforderun-</p>
    <p type="plain_text">gen an den Beschwerdeführer zum Erscheinen zu einem persönlichen Gespräch</p>
    <p type="plain_text">im Zeitraum der angekündigten Anwesenheit in der Schweiz (JUV act. 30 und 33).</p>
    <p type="plain_text">Der eingeschrieben versandte Brief vom 1. Februar 2000 (JUV act. 33) kam mit</p>
    <p type="plain_text">dem Vermerk &amp;quot;Nicht abgeholt&amp;quot; zurück (JUV act. 33). In der Folge meldete sich der</p>
    <p type="plain_text">Beschwerdeführer mit Schreiben vom 12. April 2000, in welchem er mitteilte, er</p>
    <p type="plain_text">habe keine Antwort auf sein letztes Schreiben erhalten und seinen geplanten Auf-</p>
    <p type="plain_text">enthalt</p>
    <p type="plain_text">in der Schweiz wegen einer Krankheit nicht ausführen können (JUV</p>
    <p type="plain_text">act. 35). Mit Brief vom 12. Mai 2000 meldete sich der Beschwerdeführer letztmals,</p>
    <p type="plain_text">unter Angabe der bereits bekannten Adresse im Tessin sowie einer Adresse in</p>
    <p type="plain_text">Rio de Janeiro (JUV act. 36). Er teilte mit, dass er sich von einer schweren Mala-</p>
    <p type="plain_text">ria-Erkrankung erholt habe und hoffe, im August in die Schweiz zu kommen. Zu-</p>
    <p type="plain_text">dem stellte er ein Gesuch um erneute Begutachtung in der Schweiz. Im Folgen-</p>
    <p type="plain_text">den gab es weder weitere Kontakte noch sind den Akten entsprechende Bemü-</p>
    <p type="plain_text">hungen zu entnehmen. Gemäss einer Aktennotiz des Amtes für Justizvollzug</p>
    <p type="plain_text">wurden im April 2004 Erkundigungen eingeholt bei den für das neue Strafverfah-</p>
    <p type="plain_text">ren zuständigen Untersuchungs- bzw. Ermittlungsbehörden sowie bei der ehema-</p>
    <p type="plain_text">ligen Ehefrau des Beschwerdeführers (JUV act. 37).</p>
    <p type="plain_text">Aus den vorinstanzlichen Akten ist nicht ersichtlich, dass vom Obergericht</p>
    <p type="plain_text">selber</p>
    <p type="plain_text">irgendwelche Nachforschungen betreffend den Aufenthaltsort des Be-</p>
    <p type="plain_text">schwerdeführers getätigt worden wären. Aufgrund der Nachforschungen im Zu-</p>
    <p type="plain_text">sammenhang mit dem neuen Strafverfahren konnte wohl davon ausgegangen</p>
    <p type="plain_text">werden, dass sich der Beschwerdeführer nicht in der Schweiz aufhielt, jedoch</p>
    <p type="plain_text">geht aus den Akten nicht hervor, dass und inwiefern Abklärungen in Brasilien vor-</p>
    <p type="plain_text">genommen wurden. Da zumindest eine brasilianische Adresse des Beschwerde-</p>
    <p type="plain_text">führers bekannt war, hätte die Vorinstanz diesbezüglich zumindest Nachfor-</p>
    <p type="plain_text">schungen tätigen müssen, um den Beschwerdeführer über das Nachverfahren in</p>
    <p type="plain_text">Kenntnis zu setzen und ihm die Möglichkeit zur (persönlichen) Äusserung zu er-</p>
    <p type="plain_text">öffnen. Allfällige Ermittlungen eines (amtlichen) Verteidigers (vgl. OG act. 8, 9 und</p>
    <p type="plain_text">12) vermögen in einem Strafverfahren die gerichtlichen Nachforschungen nicht zu</p>
    <p type="plain_text">ersetzen. Als &amp;quot;ultima ratio&amp;quot; stellt das Gesetz schliesslich die Möglichkeit der öf-</p>
    <p type="plain_text">fentlichen Mitteilung zur Verfügung (vgl. schon ZR 64 Nr. 59 betr. Bussenum-</p>
    <p type="plain_text">wandlung; Hauser/Schweri, a.a.O., N 14 zu § 187 GVG). Insofern hat es der Ver-</p>
    <p type="plain_text">urteilte - entgegen der Darstellung im angefochtenen Entscheid - nicht in der</p>
    <p type="plain_text">Hand, den Verjährungseintritt der Strafvollstreckung herbeizuführen.</p>
    <p type="plain_text">Zusammengefasst ergibt sich somit, dass wesentliche Prozessformen zum</p>
    <p type="plain_text">Nachteil des Beschwerdeführers verletzt wurden und damit ein Nichtigkeitsgrund</p>
    <p type="plain_text">im Sinne von § 430 Abs. 1 Ziff. 4 StPO vorliegt. Der angefochtene Entscheid ist</p>
    <p type="plain_text">demzufolge aufzuheben und die Sache zur Neubeurteilung an die Vorinstanz zu-</p>
    <p type="plain_text">rückzuweisen.</p>
    <p type="plain_text">Da zu erwarten ist, dass sich der Beschwerdeführer - persönlich oder über</p>
    <p type="plain_text">seinen Verteidiger - äussern wird und sich dadurch die Entscheidgrundlagen än-</p>
    <p type="plain_text">dern können, erweist sich die Behandlung der vom Verteidiger geltend gemachten</p>
    <p type="plain_text">Rügen (KG act. 52) im derzeitigen Verfahrensstadium als nicht sinnvoll. Weite-</p>
    <p type="plain_text">rungen diesbezüglich erübrigen sich.</p>
    <p type="plain_text">III.</p>
    <p type="plain_text">Ausgangsgemäss werden</p>
    <p type="plain_text">die Kosten</p>
    <p type="plain_text">des Kassationsverfahrens,</p>
    <p type="plain_text">ein-</p>
    <p type="plain_text">schliesslich diejenigen der amtlichen Verteidigung, auf die Gerichtskasse ge-</p>
    <p type="plain_text">nommen (§ 396a StPO). Über die Höhe der Entschädigung der Verteidigung wird</p>
    <p type="plain_text">nach Eingang der Honorarnote mittels Präsidialverfügung zu entscheiden sein.</p>
    <p type="plain_text">IV.</p>
    <p type="plain_text">Den Parteien wird davon Kenntnis gegeben, dass ein Richter im Sinne von</p>
    <p type="plain_text">§ 138 Abs. 4 GVG eine abweichende Ansicht zu Protokoll gegeben hat.</p>
    <p type="plain_text">Das Gericht beschliesst:</p>
    <p type="paragraph_mark">1.</p>
    <p type="plain_text">In Gutheissung der Beschwerde wird der Beschluss der III. Strafkammer des</p>
    <p type="plain_text">Obergerichts des Kantons Zürich vom 31. August 2004 aufgehoben und die</p>
    <p type="plain_text">Sache</p>
    <p type="plain_text">im Sinne der Erwägungen zur Neubeurteilung an die Vorinstanz</p>
    <p type="plain_text">zurückgewiesen.</p>
    <p type="paragraph_mark">2.</p>
    <p type="plain_text">Die Gerichtsgebühr für das Kassationsverfahren fällt ausser Ansatz. Die</p>
    <p type="plain_text">weiteren Kosten betragen:</p>
    <p type="plain_text">273.--</p>
    <p type="plain_text">Schreibgebühren,</p>
    <p type="plain_text">Fr.</p>
    <p type="plain_text">399.--</p>
    <p type="plain_text">Zustellgebühren und Porti.</p>
    <p type="plain_text">Fr.</p>
    <p type="paragraph_mark">3.</p>
    <p type="plain_text">Die Kosten des Kassationsverfahrens, einschliesslich diejenigen der amtli-</p>
    <p type="plain_text">chen Verteidigung, werden auf die Gerichtskasse genommen.</p>
    <p type="paragraph_mark">4.</p>
    <p type="plain_text">Schriftliche Mitteilung an die Parteien, die III. Strafkammer und die I. Straf-</p>
    <p type="plain_text">kammer (ad Proz.Nr. SB980523) des Obergerichts des Kantons Zürich so-</p>
    <p type="plain_text">wie die 9. Abteilung des Bezirksgerichtes Zürich (ad Proz.Nr. DG951000), je</p>
    <p type="plain_text">gegen Empfangsschein.</p>
    <p type="plain_text">______________________________________</p>
    <p type="plain_text">KASSATIONSGERICHT DES KANTONS ZÜRICH</p>
    <p type="plain_text">Die juristische Sekretärin:</p>
  </body>
  <body_footnote />
</text>